<cesDoc id="sin-w-news-home-420" lang="sin">
<cesHeader type="text">
<fileDesc>
<titleStmt>
<h.title>sin-w-news-home-420.txt</h.title>
<respStmt>
<respType>Electronic file created by</respType>
<respName>Department of Linguistics, Lancaster University</respName>
<respType>text collected by</respType>
<respName>Vincent Halahakone</respName>
<respType>transferred into Unicode by</respType>
<respName>"Unicodify" software by Andrew Hardie</respName>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<distributor>UCREL</distributor>
<pubAddress>Department of Linguistics, Lancaster University, Lancaster, LA1 4YT, UK</pubAddress>
<availability region="WORLD"></availability>
<pubDate>03-08-26</pubDate>
</publicationStmt>
<sourceDesc>
<biblStruct>
<monogr>
<h.title>File from written Sinhala corpus collected by Vincent Halahakone, dated xx-xx-xx</h.title>
<h.author>unknown</h.author>
<imprint>
<pubPlace>Sri Lanka</pubPlace>
<publisher>unknown</publisher>
<pubDate>xx-xx-xx</pubDate>
</imprint>
</monogr>
</biblStruct>
</sourceDesc>
</fileDesc>
<encodingDesc>
<projectDesc>Text collected for use in the EMILLE project.</projectDesc>
<samplingDesc>Simple written text only has been transcribed. Diagrams, pictures and tables have been omitted and their place marked with a gap element.
</samplingDesc>
<editorialDecl>
<conformance level="1"></conformance>
</editorialDecl>
</encodingDesc>
<profileDesc>
<creation>
<date>03-08-26</date>
</creation>
<langUsage>Sinhala</langUsage>
<wsdUsage>
<writingSystem id="ISO/IEC 10646">Universal Multiple-Octet Coded Character Set (UCS).</writingSystem>
</wsdUsage>
<textClass>
<channel mode="w">print</channel>
<constitution type="composite"></constitution>
<domain type="public"></domain>
<factuality type="fact"></factuality>
</textClass>
<translations></translations>
</profileDesc>
<revisionDesc></revisionDesc>
</cesHeader>

<text>
<body>




<p>අකුරැස්ස පුංචි ඡන්දයේ වාසිය කාටද?</p>

<p> </p>

<p>අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභා මැතිවරණය මාර්තු 08
දින පැවැත්වීමට නියමිත ය. පොදුජන එක්සත් පෙරමුණ, ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ හා සිංහලේ
මහා සම්මත භුමි පුත්ර පක්ෂය ඊට ඉදිරිපත්ව ඇති කණ්ඩායම් ය. ප්රාදේශීය සභා, සුන්ථ නගර
සභා නගර සභා හා මහ නගර සභා සඳහා නියෝජිතයන් තෝරා පත්කර ගැනීමේ පළාත් පාලන
ඡන්ද විමසීම යෙදී තිබුණේ පසුගිය වසරේ මාර්තු මාසයේ ය. දිස්ති්රක්ක ගණනාවක පළාත්
පාලන ආයතන කිහිපයකටම ප්රධාන පක්ෂ සුන්ථ පක්ෂ සහ කණ්ඩායම් ඉදිරිපත් කරන ලද නාම යෝජනා පත්ර
ප්රතික්ෂේප කෙරිණ. එසේ ප්රතික්ෂේප වූ නාම යෝජනා පත්ර පිළිබඳ නීතිමය තත්ත්වයන්
විසඳා ගැනීමෙන් අනතුරුව යළි තවත් අදියරකින් පළාත් පාලන මැතිවරණය මැයි මාසයේ දී
පවත්වන්නට ආණ්ඩුවට සිදුවිය. අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභාව සඳහා එක්සත් ජාතික පක්ෂය ඉදිරිපත්
කළ නාම යෝජනා පත්රය ප්රතික්ෂේප වූයේ එහි පක්ෂ මහ ලේකම්වරයාගේ අත්සන නොතිබීම
හේතුවෙනි. අනතුරුව එජාපය ප්රතික්ෂේප නාමයෝජනා පත්රය පිළිගන්නා ලෙසට
අභියාචනාධිකරණය ඔස්සේ තීන්දුවක් ලබාගත් අතර අභියාචනාධිකරණයේ එම තීන්දුව අභියෝගයට
ලක් කරමින් තේරීම්භාර නිලධාරී මාතර දිස්ති්රක් ලේකම් ජී.එස්. එදිරිවීර මහතා ශ්රේෂ්ඨාධිකරණය
හමුවට ගියේ ය. </p>

<p> </p>

<p>අභියාචනාධිකරණ නියෝගය නිශේධනය කරමින්
තීන්දුව ප්රකාශයට පත්කළ ශ්රේෂ්ඨාධිකරණය අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභා මැතිවරණය සඳහා දින
නියම කරන ලෙසට දිස්ති්රක් තේරීම් භාර නිලධාරීවරයාට නියෝග කළේ ය. මාතර
දිස්ති්රක්කයේ අකුරැස්ස සහ අතුරලිය ප්රාදේශීය ලේකම් කොට්ටාස අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභා
බල ප්රදේශයට අයත් ය. ප්රධාන ආර්ථික භෝගය තේ ය. පොල් සහ වී වගාව ද සාමාන්ය
මට්ටමකින් සිදු කෙරෙන අතර අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභා බල ප්රදේශය වර්ග කිලෝමීටර් 212කි.
ග්රාමසේවා වසම් 74කි. මුන්ථ ජනගහනය 79914කි. අකුරැස්ස වඩාත් ප්රකට වෙළෙඳ නගරයක් ලෙසට
ය. ලියාපදිංචි ඡන්දදායකයින් සංඛ්යාව 56128ක් වන අතර අපේක්ෂකයින් 81 දෙනෙක් ද තරග බිමට
එළඹ සිටිති. ඉන් 21 දෙනෙකු අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභාව සඳහා තේරී පත්වීමට නියමිත අතර
ඡන්ද මධ්යස්ථාන 42ක ඡන්ද විමසීම සිදු කිරීමට යෝජිත ය. 1991 අකුරැස්සේ පැවති
පළමුවැනි පළාත් පාලන මැතිවණයට පෙර පැවති ගම් සභා පාලක ක්රමය තුළ ඒ ඒ ගම්
සභාවල බලය හෙබවූයේ වමේ දේශපාලන පක්ෂ විසින් ය. අකුරැස්ස ආසනයේ පළමුවැනි මහජන
මන්ත්රීවරයා වන්නේ ප්රකට වමේ නියමුවකු වූ දොස්තර ඇස්.ඒ වික්රමසිංහයන් ය. අනතුරුව
ඩොරීන් වික්රමසිංහ ද අකුරැස්ස අසුනෙන් පාර්ලිමේන්තුවට තේරී පත් වූ අතර 1977 මැතිවරණය
අකුරැස්සේ දේශපාලනය වෙනත් මගකට හරුණු අතර දොස්තර වික්රමසිංහයන්ගේ ඥාති පුත්රයෙකු වූ
දයානන්ද වික්රමසිංහ වම දකුණට හරවමින් පාර්ලිමේන්තුවට තේරී පත්විය.</p>

<p>1991 වසරේ පැවති පළමුවැනි පළාත්
පාලන මැතිවණයේ දී ද අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභාව සඳහා එජාපය ඉදිරිපත් කළ නාම යෝජනා
ප්රතික්ෂේප විය. මැතිවරණයට ඉදිරිපත් වූ සෙසු කණ්ඩායම් වූයේ ශ්රී ලංකා නිදහස් පක්ෂය,
ශ්රී ලංකා මහජන පක්ෂය සහ ස්වාධීන කණ්ඩායමක් ය. එජාපය කළේ ස්වාධීන කණ්ඩායම දිනවීම
සඳහා කටයුතු කිරීම ය. ඒ අනුව ස්වාධීන කණ්ඩායම ජයග්රහණය කරන ලද අතර තේරි පත් වූ
නියෝජිතයන් සංඛ්යාව 11 දෙනෙකු විය. ශ්රී ලංකා නිදහස් පක්ෂයට නියෝජිතයින් 9 දෙනෙකු ද
මහජන පක්ෂයට එක් නියෝජිතයකු ද තේරී පත් විය. එහෙත් අකුරැස්ස ස්වාධීන ප්රාදේශීය
සභාවක් නොවී ය. ස්වාධීන කණ්ඩායමේ තේරී පත් වූ නියෝජිතයින් ඉල්ලා අස්වෙමින්
ප්රතික්ෂේපිත එජාප අපේක්ෂකයන්ට එම නියෝජිත ධූර පිරිනමනු ලැබී ය. එදා ඒ දේශපාලන
උප්පරවැට්ටියේ නියමුවා වූයේ එවකට මිනිස් සම්පත් ඒකරාශී කිරීමේ අමාත්යවරයා වූ දයානන්ද
වික්රමසිංහ ය. ඉතිහාසයේ වරක් සිදු වූ දෙයක් යළිත් වරක් සිදුවීම අත් විඳින්නට
අකුරැස්සේ ඡන්දදායකයින්ට සිදුව ඇති අතර 91 ආදර්ශයට යළි මුහුණ දෙන්නට ද ඔවුන්ට
සිදුව ඇත.</p>

<p> </p>

<p>මෙම මැතිවරණයේ දී පොදුජන එක්සත් පෙරමුණ
ජයග්රහණය කරවීමේ වගකීම පැවරී ඇත්තේ දකුණු පළාත් ප්රධාන අමාත්ය එච්.ජී. සිරිසේන හා
මංගල සමරවීර මහතාට ය. ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ තිස්ස ආදර්ශය අකුරැස්සට රැගෙන එන්නට විශාල
පරිශ්රමයක යෙදී සිටින අතර මාතර දිස්ති්රක් පාර්ලිමේන්තු මන්ත්රී ජිනදාස කිතුලෙගොඩ සහ
පළාත් සභා මන්ත්රී පේ්රමසිරි මානගේ එම ගමනේ පෙරගමන්කරුවෝ ය. සිංහලේ මහා සම්මත
භූමිපුත්ර පක්ෂයට සහාය දෙන්නට එහි නායක හරිශ්චන්ද්ර විජයතුංග එහි නැත. එහෙත් එජාපයේ මාතර
දිස්ති්රක් නායකත්වය අපේක්ෂා කරන දිස්ති්රක්කයේ දේශපාලන ප්රබලයකු වූ අමාත්ය මහින්ද
විජේසේකර ද, හිටපු අමාත්ය දයානන්ද වික්රමසිංහ ද ඒ වගකීමට ස්ව කැමැත්තෙන් ම
ඉදිරිපත්ව ඇත. පසුගිය දිනෙක විල්පිට පිහිටි දයානන්ද වික්රමසිංහ මහතාගේ නිවසට කැඳවූ එජාප
ප්රතික්ෂේපිත ලැයිස්තුවේ අපේක්ෂකයින් ඇමතූ අමාත්ය විජේසේකර අවධාරණය කළේ ''ලකුණ
ජිල්බෝලෙ වුණත් කමක් නැහැ භූමි පුත්රයො දිනවන්න වැඩ කරමු. යූඑන්පියට සභාව අරන් දෙන
වැඩේ මම කරන්නම්'' යනුවෙනි.</p>

<p> </p>

<p>ඒ අනුව භූමි පුත්ර පක්ෂයේ අපේක්ෂකයින්ගේ
අංක ප්රතික්ෂේපිත එජාප ලැයිස්තුවේ අපේක්ෂකයින්ගේ ඡායාරූප සමග ප්රාදේශීය සභා
බලප්රදේශය තුළ ප්රදර්ශනය කරන්නට ද, එජාප ආධාරකරුවෝ ගෙන් ගෙට ගොස්
අහස්යානාව ඉදිරියේ කතිරය සලකුණු කොට භූමිපුත්ර ලැයිස්තුව දිනවන ලෙසට ද අනතුරුව එජාපයට
සභාව ලබාගැනීමේ උපාය පිළිබඳව ද පාක්ෂිකයින් දීනුවත් කිරීම අරඹන ලද අතර
භූමිපුත්රයෝ ද තම පක්ෂයේ වර්ණය පසෙකලා එජාප වර්ණයෙන් බැනර් කටවුට් හා පෝස්ටර් ප්රදර්ශනය
කරන්නට ද පියවර ගත්හ.</p>

<p> </p>

<p>එම ව්යාපාරයේ ඉදිරියෙන් ම සිටිනුයේ අංක 16
යටතේ තරග කරන පොඩි කඩේ පි්රයන්ත ය. එහෙත් පි්රයන්තගේ නම භූමි පුත්ර ලැයිස්තුවේ නැත.
ඒ වෙනුවට අංක 16 ඉදිරියේ ඇත්තේ බමුණවිට ගමගේ වසන්ත කුමාර නමැති අයෙක් වන අතර ඔහු
පි්රයන්තගේ සහෝදරයෙකි. බමුණවිට ගමගේ සුසන්ත රෝහණ සිංහලයේ මහා සම්මත භූමිපුත්ර
පක්ෂයේ අපේක්ෂක කණ්ඩායමේ නායකයා ය. ඔහු ද පි්රයන්තගේ සොහොයුරකු වන අතර එම
ලැයිස්තුවේ බොහෝ පිරිස් එකිනෙකා සමීප ඥාතීන් ය. සුසන්ත රෝහණ කණ්ඩායම් නායකයා
හැටියට තම අපේක්ෂක කණ්ඩායම මැතිවරණයට ඉදිරිපත් වීම අර්ථ ගන්වන්නේ ආණ්ඩුවේ සාම
කි්රයාදාමය ඉදිරියට රැගෙන යන්නට සහයෝගය දෙන්නට තමන් ඉදිරිපත් වූ බව ය. එහෙත් සිංහලේ
මහා සම්මත භූමිපුත්ර පක්ෂය ආණ්ඩුවේ සාම කි්රයාවලියට දීඩි ලෙස විරුද්ධ මතයක සිටිනවා පමණක්
නොව උතුරු නැගෙනහිර අර්බුදයට යුදමය විසඳුමක් අවශ්ය බව කියන එක් පාර්ශ්වයකි. එහි නායක
අධිනීතිඥ හරිශ්චන්ද්ර විජයතුංග පවසන්නේ අකුරැස්සේ ඡන්දයේ දී තම කණ්ඩායම කිසිම
ආකාරයකින් එජාපයට සහයෝගය නොදෙන බව ය. එහෙත් විජේතුංග මහතා මැතිවරණ දිනට පෙර
අකුරැස්සට පය තැබුවහොත් අධික රුධිර පිඩනය වැළඳෙනු නිසැක ය.</p>

<p> </p>

<p>ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ අකුරැස්සේ ඡන්ද
සටනේ තියුණු අරගලයක යෙදී සිටින බව පැහැදිලි ය. 1997 පැවති මැතිවරණය සඳහා ජවිපෙ විසින්
ඉදිරිපත් කරන ලද නාමයෝජනා ප්රතික්ෂේප විය. අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභාවේ බලය තමන් අතට
ගැනීම ජනතා විමුක්ති පෙරමුණේ අභිප්රාය විය. ඔවුන් ඒ සඳහා පූර්ව ප්රචාරක කටයුතු
ඇරඹුවේ පසුගිය වසරේ නාමයෝජනා බාරදුන් දිනයේ සිට ය. අකුරැස්ස අවට ප්රාදේශීය සභාවල
නියෝජිතයින් ද දකුණු පළාත් සභාවේ මන්ත්රීවරුන් ද ඒ තුළ කි්රයාකාරීන් වූ අතර
මාර්තු 8 ඡන්ද විමසීමේ දිනය ලෙස ප්රකාශයට පත්වීමත් සමගම ටිල්වින්, විමල්,
කිතුලෙගොඩ, චන්ද්රසේන විජේසිංහ ඇතුන්ථ ඉහළ පෙළේ නායකයෝ ද අකුරැස්සේ
ඡන්ද සටනට එක්වූහ. ඔවුන් විසින් තිස්ස ආදර්ශය ඉදිරියට ගනිමින් ඉතාමත් ආකර්ශනීය ලෙස
ප්රචාරක කටයුතු මෙහෙයවනු ලබන අතර සැලකිය යුතු ජනතා පදනමක් ගොඩනගා ගන්නට ඒ ඔස්සේ
ඔවුන්ට හැකි වී ඇත. 1971 සහ 88/89 වකවානුවල අකුරැස්ස ජනතා විමුක්ති පෙරමුණේ බල
කඳවුරක් විය. අකුරැස්සේ සැලකිය යුතු තරුණ පිරිසක් ජවිපෙ වටා ඒකරාශීව සිටි අතර වර්තමානය
වන විට ද එහි විශාල වෙනසක් සිදුව නැත.</p>

<p> </p>

<p>ජනතා විමුක්ති පෙරමුණ කණ්ඩායමේ නායකයා
ඉඳුනිල් ජයවීර ය. ඔහු කියා සිටින්නේ අකුරැස්ස නගාසිටුවන විධිමත් වැඩ පිළිවෙළක්
සහිතව තමන් ඡන්ද සටන ඇරඹූ බව ය. එමෙන්ම මෙම රජය යන ගමන වැරදි බවට රතු එළියක්
දල්වන්නට ජනතාවට මෙය හොඳ අවස්ථාවක් බව ය.</p>

<p> </p>

<p>තරග බිමේ තවත් තීරණාත්මක තැනක සිටින්නේ
පොදුජන එක්සත් පෙරමුණු කණ්ඩායම ය. එහි කණ්ඩායම් නායකයකු නම්කර නොමැති අතර මුණිදාස
ගමගේ පසුගිය ප්රාදේශීය සභාවේ හිටපු සභාපතිවරයා ය. ඔහු අවධාරණය කරන්නේ තම කණ්ඩායම
මෙවර ද ලේසියෙන් ම ප්රාදේශීය සභාව පිහිටුවන බව ය. මේ වන විට එජාප ආණ්ඩුවේ
කි්රයාකාරිත්වය පිළිබඳව කලකිරී සිටින එජාප ආධාරකරුවන් තම පක්ෂයට ඡන්දය පාවිච්චි කරන
බව ද ඔහුගේ අදහස ය. දකුණු පළාත් සභාවේ ප්රධාන අමාත්යවරයා පොදු පෙරමුණේ අකුරැස්ස
ආසන සංවිධායකවරයා වන අතර එය අකුරැස්ස ප්රාදේශීය සභාව පොදු පෙරමුණට එන්නට තිබෙන
හේතුවක් ලෙස දීකිය හැකි ය.</p>

<p> </p>

<p>එහෙත් අකුරැස්සේ ජනතාව කියා සිටින්නේ
මෙතෙක් තිබූ පාලක පක්ෂ කිසිවක් තමන්ගේ පොදු ගැටලූවලට ස්ථිර විසඳුම් ලබා නොදුන් බව ය.
අකුරැස්ස නාගරික බල ප්රදේශය තුළ ජනතාවට අපද්රව්ය මිශ්ර ජලය පානය කරන්නට සිදුවීම ද දකුණු
පළාතේ ප්රධාන වෙළෙඳ නගරයක් වන අකුරැස්සේ වෙළෙඳ කටයුතු දියුණු කිරීමට වැඩ
පිළිවෙළක් දියත් නොකිරීම ද අසාර්ථක නිල්වලා යෝජනා ක්රමය හේතුවෙන් අකුරැස්ස
ප්රදේශයේ කුඹුරු අක්කර ගණන් පුරන් වීම ද, අකුරැස්සේ ජනතාවට විඳින්නට සිදුව තිබෙන
මූලික ගැටලූ කිහිපයම ඔවුන් කියා සිටින්නේ කවර පක්ෂයක් සභාවේ බලය පිහිටුවුව ද මේ
ගැටලූවලට විසඳුම් නොදෙන්නේ නම් තමන්ට ඒ සභාවෙන් පලක් නොවන බව ය.</p>

<p> </p>

<p>සමන් සී. ලියනගේ</p>

<p> </p>

<p>දෙපැත්තම පිරිහිලා</p>

<p>චන්දන සූරිආරච්චි</p>

<p> </p>

<p>මේ ගම්වල දෙපැත්තම පිරිහිලයි තියෙන්නෙ. ඡන්ද
කාලෙට කියන බොරු නිසා. ඒ නිසාම මිනිසුන්ට අලූත් වෙනසක් ඕන. මේ සැරේ සියලූ දෙනා
ජවිපෙට සහයෝගය දෙනව. අනිත් කාරණය තමයි අකුරැස්සට හදපු වැඩ පිළිවෙළ එයාල
මිනිස්සු අතරට ගෙනියනව. මිනිස්සු කැමතියි ජවිපෙට අකුරැස්සත් බාර දෙන්න.</p>

<p> </p>

<p>කෙරිච්ච වැඩක් නෑ</p>

<p>මනතුංග සෙනෙවිරත්න</p>

<p>ප්රාදේශීය සභාවෙන් මචේචර කාලෙකට
මිනිස්සුන්ට සාධාරණයක්, ඉෂ්ට වුණේ නැහැ. මම ගියපාර වැඩ කළේ පොදු
පෙරමුණට, නමුත් පලක් නැහැ. යූඑන්පීයට කළත් එච්චරයි. බලන්න මේ පාරවල්
වාහනයකට තියා මිනිහෙකුට පයින්වත් යන්න පුන්ථවන්ද? පාරක් හදන්න කිව්වොත් ඒකෙන් කරන්නෙ
ගසාකන එක. ඉහළමලිදුව පාරට පස්දාන්න රුපියල් තුන් ලක්ෂ පනස්දාහක්. මම ඇහුව පස්ද
රත්තරංද දීම්මෙ කියල. මේවට නැවතීමේ තිත තියන්න හොර බොරු නැති අයට සභාව බාරදෙන්න
ඕන.</p>

<p> </p>

<p>කල් නොගිය එක හොඳයි</p>

<p>එම්.ඩබ්ලිව්. සෝමසිරි</p>

<p>කවුරු දිනයිද කියන්න බැහැ. තුන් පැත්තම
හරිහරියට ලොකු සල්ලියක් වියදම් කරන බවකුත් පේන්න තියෙනව. කොහොම වුණත් මේක තව කල්
නොගිහින් කියපු එක හොඳයි. පත්වන මොන පැත්තක්හරි සංවර්ධන වැඩ පටන් ගනීවිනෙ.</p>

<p> </p>

<p>අලූත් වෙනසක් අවශ්යයි</p>

<p>කැලූම් ලක්මාල්</p>

<p>දීනට තියෙන වාතාවරණෙට අනුව ජේ.වී.පීය
ඉහළින් ම දිනනවා. ආණ්ඩුවත් මිනිසුන්ට එපාවෙලා. පොදු පෙරමුණත් වැඩක් කරන්න පුන්ථවන්
පක්ෂයක් නොවෙයි. මොකොද ඔය පක්ෂ දෙකම මේ සභාව පාලනය කරපු නිසා අකුරැස්සේ මිනිසුන්ට
අත්දීකීම් තියෙනව. නමුත් කවදාවත් ජවිපෙ මන්ත්රීවරයෙක්වත් මෙහේ සභාවෙ නැහැ. ඒ නිසා
මිනිසුන්ට ඕන අලූත් වෙනසක්, වැඩක් කරන කොටසක්. </p>

<p> </p>

<p>හොඳ වැඩ පිළිවෙළක්</p>

<p>නිමල් පෙරේරා</p>

<p>කොහොමටත් යූඑන්පීය නැති නිසා
පෙරමුණයි, ජේවීපියයි ඡන්ද සටනේ ඉස්සරහින්ම ඉන්න බව පේනවා. එතනත් ජේවීපිය
සෑහෙන්න ඉස්සරහට ඇවිල්ල කියල කියන්න පුන්ථවන්. ඒ ගොල්ලන් කියන්නෙ තිස්සමහාරාමයට
වගේ අකුරැස්සටත් හොඳ වැඩ පිළිවෙළක් හදනව කියලනේ. අර දෙපැත්තෙන්ම බැට කාපු
මිනිස්සු ඒ ගැනත් හිතන්න පෙළඹෙනව.</p>

<p> </p>

<p>කුෂාන් එරන්ද</p>

<p>භූමිපුත්ර පක්ෂයට උදව් කරන්නෙ යූඑන්පිය නිසා.
ඒ ගොල්ලන් දිනයි. ජේවීපී එකටවත් පොදු පෙරමුණටවත් යූඑන්පී මිනිස්සු ඡන්දෙ දෙන්නෙ
නැහැනෙ. භූමිපුත්ර ලැයිස්තුවෙ ඉන්නෙ යූඑන්පී අය ගිය සභාව තිබුණෙ පෙරමුණේ. නමුත්
මිනිස්සුන්ගෙ ප්රශ්න විසඳුවෙ නැහැ. ආණ්ඩුවත් යූඑන්පී නිසා පෙරමුණටවත් ජේ.වී.පී. එකටවත්
මිනිස්සු කැමති නැහැ.</p>

<p> </p>

<p>වැඩ කළේ වමේ අය</p>

<p>ආර්.පී. සුබසිංහ</p>

<p>මේක වමේ ආසනයක්. අඩු වැඩි වශයෙන් හරි යමක්
කළා නම් කළේ වම්මු. මේ සැරේ තරගය තියෙන්නෙ පොදු පෙරමුණයි ජේවීපී එකයි අතරේ. මම
හිතන්නෙ පොදු පෙරමුණ දිනයි කියලයි. මොකද මහ ආණ්ඩුවෙ කි්රයාමාර්ග ගැනත් හිතන්න
වෙනවනේ. අනිත් එක භූමිපුත්රයො අපූරු ජාතියක්. මෙහේ එකක් කියනව. එහෙත් එකක්
කියනව, ඒ ගොල්ලන්ට කාගෙ සහාය ලැබුණත් ගොඩඑන්න බැහැ.</p>

<p> </p>

<p>කුණුගොඩවත් අයින් කළේ නෑ</p>

<p>ජී.එල්. සරත්</p>

<p>මේ කැටන්විල හන්දියෙ තියෙනව කුණු ගොඩක්.
අවුරුදු පහකින් මේක අයින් කරන්න සභාව වාහනයක් එවල නැහැ. ඉතින් තව මොකක්ද? මේ
කඩමණ්ඩියෙ මිනිස්සුයි, ත්රීවිල් පාර්එකේ අයයි මෙතනින් යන එන අයයි මේකෙන් විඳින දුක
අප්රමාණයි. මම නං කියන්නෙ ඔය මොකා ආවත් එකයි කියලයි. </p>

<p> </p>

<p>දකුණු කන්ථතර පොලිස් වෙඩි තැබීම</p>

<p>පේ්රමචන්ද්ර ඝාතනයට සාධාරණ හේතු තිබේද?</p>

<p>ශ්රීලාල් සෙනෙවිරත්න</p>

<p>දකුණු කන්ථතර පොලිසියේ ආවේශන ප්රහාරක
යතුරු පැදි රාජකාරියේ යෙදී සිටි පොලිස් කොස්තාපල්වරයකු විසින් වෙඩි තබා ති්රරෝද
රථයක් පදවාගෙන යමින් සිටි දොඩම්ගොඩ ප්රදේවාසියකු වන ඊ.ඩී. පේ්රමචන්ද්ර නමැති තිදරු
පියකු ඝාතනය කිරීම, පොලිස් සාක්ෂි ගොනු කිරීම්, විශේෂඳ මත සහ අධිකරණ
නියෝග ඔස්සේ සාධාරණීකරණයට ලක්කොට තිබේ. අධිකරණයේ නිගමනය වී ඇත්තේ මෙය
නීත්යනුකූලව සිදු කරන ලද මනුෂ්ය ඝාතනයක් බවයි.</p>

<p>පේ්රමචන්ද්ර ඝාතනය පිළිබඳව වැඩිදුර
කරුණු විමසා බැලීමක් අවශ්ය වන්නේ අධිකරණ නියෝග ඔස්සේ සැම විටම යුක්තිය සහ සත්යය
ඉස්මතු කිරීමක්, බලාත්මක කිරීමක් හෝ ඉෂ්ඨ කිරීමක් සිදු නොවන නිසා පමණක්
නොවේ. නොනවත්වා ධාවනය වන රථ වාහන නැවැත්වීම වැනි කටයුත්තකට පවා පුද්ගලයින්
ඝාතනය කිරීමේ නීත්යනුකූල හැකියාව පොලිසියට ඇති බව ප්රකාශ වන නීතිමය අර්ථ
නිරූපණයක් ප්රකාශයට පත්වීම නිසා ඉදිරියේ දී පුද්ගල ආරක්ෂාව පිළිබඳව මතුවන බලවත් ගැටලූවක්
ද ඇති බැවිනි.</p>

<p> </p>

<p>පේ්රමචන්ද්ර ඝාතනය පිළිබඳව පැවැත්වූ
මහේස්ත්රාත් පරික්ෂණයේ දී පොලීසිය කැඳවනු ලැබූ ප්රථම සාක්ෂිය වාද්දුව ප්රදේශයේ පදිංචි
ව්යාපාරිකයෙකි.</p>

<p>''රාත්රි 10ට පමණ මම නිවස බලා මට අයත්
56-7539 දරන වාහනයෙන් ගමන් කරමින් සිටිය දී මගේ වාහනයේ දකුණු පැත්තෙන් මා පසුකළ
ත්රීරෝද රියක් වාහනයේ රියදුරු අසුන ළඟ ගැටීමක් සිදුකර වේගයෙන් පලාගියා. එහි අංකය
හඳුනාගෙන මම වාද්දුව පොලිසියට ගොස් පැමිණිලි කළා.''</p>

<p>පේ්රමචන්ද්ර පදවාගෙන යමින් සිටි ති්රරෝද රථය
පොලිස් ලූහුබැඳීමකට ලක්වීමේ නිමිත්ත ලොසින් දීක්වෙන්නේ මෙම පැමිණිල්ලයි.</p>

<p>වාද්දුව පොලිසිය පසුකර ගාල්ල දෙසට යන විට
ඊළඟට හමුවන්නේ කන්ථතර උතුර පොලිසියයි. එය ද ගාලූ පාරට මායිම් වූ බිමක තිබෙන්නකි.
එහි සේවය කරන පොලිස් සැරයන්වරයකු වන ඩබ්.කේ. සුසන්ත ධර්මපි්රය පොලිසිය ඉදිරිපත් කරන
දෙවැනි සාක්ෂිකරුයි.</p>

<p>''වාද්දුව පොලිසියෙන් ලද ජංගම ඇමතුමකට
අනුව පලායන ති්රරෝද රථය පිළිබඳව විමසීමට සහායක නිලධාරියකු සමග මට ගාලූපාරට
පැමිණියා. ගාලූ පාරේ වේගයෙන් ගාල්ල දෙසට ධාවනය වන ති්රරෝද රියක් දුටු අපි එය වාද්දුව
පොලිසයෙන් දීනුම් දුන් ති්රරෝද රථය බවට හඳුනාගෙන නවත්වන ලෙස සංඥා කළා. එහෙත් මමත්
සහායක නිලධාරියාත් යටකරගෙන යන්නට මෙන් පැමිණි ති්රරෝද රථය නොනවත්වා ධාවනය කළා.
පසුව මේ බව දකුණු කන්ථතර පොලිසියට දීන්වූවා.''</p>

<p> </p>

<p>ලූහුබැඳිම</p>

<p>රාති්ර 10.30ට පමණ දකුණු කන්ථතර පොලිසියේ
ආවේශන ප්රහාරක රාජකාරියේ යෙදී සිටි පොලිස් කොස්තාපල්වරයකුගේ වෙඩි ප්රහාරයෙන්
පේ්රමචන්ද්ර මරණයට පත් වන්නේ කන්ථතර කටුකුරුන්ද පාරේ සුහද මාවත ඉදිරිපිට නියෝජ්ය
කෘෂිකර්ම අධ්යක්ෂගේ කාර්යාලය අසලදී ය. වෙඩි තබන ලද නිලධාරියා දකුණු කන්ථතර පොලිසියේ
සේවය කරන පොලිස් කොස්තාපල් චමිල දිල්රුක්ෂ බණ්ඩාර විජේසිංහ ය. එම අවස්ථාවේ දී යතුරු
පැදිය ධාවනය කළ නිලධාරියා පොලිස් කොස්තාපල් කස්තුරි රත්නායක බන්දුල ය. බන්දුලගේ
සාක්ෂිය අනුව ඔවුන් පේ්රමචන්ද්රගේ තිරෝද රිය ලූහුබැඳීමට හේතුව ද පොලිස් අණ නොතකා
නොනවත්වා ධාවනය කිරීමයි. මෙම ති්රරෝද රිය අනතුරක් සිදුකර පලායන එකක් බවට ජංගම
පණිවිඩයක් ඔවුන්ට ලැබී ඇත්තේ දකුණු කන්ථතර පොලිසියෙනි. කොස්තාපල් බන්ධුල
මහේස්ත්රාත් පරීක්ෂණයේ දී මෙසේ පවසයි. </p>

<p>''අපි ලූහුබැඳ යන විට ති්රරෝද රථයේ රියදුරා
අපේ යතුරු පැදියට හරස් කරමින් බාධා කිරීම නිසා මා යතුරු පැදියෙන් වැටෙන්න ගියා.</p>

<p>මම යතුරු පැදිය ති්රරෝද රථයට ළංකර එය
නතර කරන ලෙස හඬ නගා කීවත් එන්න එපා ආවොත් වෙඩි තියනවා යැයි ති්රරෝද රිය
ඇතුළේ සිටි අය හඬනගා කීවා. ති්රරෝද රථයේ රෝදවලට වෙඩි තබන ලෙස මම යතුරු
පැදියේ පිටුපස ගමන් කළ 8320 විජේසිංහට නියෝග කළා.</p>

<p>මා වෙඩි තැබීමට නියෝග කළේ මොවුන්
කිසියම් භයානක අපරාධයක් කර හෝ කරන්නට යන පිරිසක් බවට සැක සිතූ නිසයි.''</p>

<p> </p>

<p>වෙඩි තැබීමට අණ</p>

<p>රෝදවලට වෙඩි තබන්නැයි තමන්ට ලැබුණු අණ
කි්රයාත්මක කිරීමේ දී පොලිස් කොස්තාපල් චමිල දිල්රුක්ෂ මුහුණ දුන් බාධක පිළිබඳව
ඔහුගේ සාක්ෂි ප්රකාශය තුළ විස්තර වන්නේ මෙසේ ය.</p>

<p>''කටුකුරුන්ද ප්රදේශයේ දී ති්රිරෝද රථයට
සමීප වූ අපි එය නතර කරන ලෙස කෑ ගසා කීවත් එන්න එපා මරනවා යැයි එහි සිටි අය අපට කීවා.
ති්රරෝද රථයේ රෝදවලට වෙඩි තබන ලෙස කොස්තාපල් බන්ධුල නියෝග කළත් යතුරු
පැදිය ගැස්සෙමින් ගමන් ගත් නිසා ඉලක්කය හරියට ගැනීමට අපහසු වුණා. වෙඩි තැබීමට ඉලක්කය
ගන්නා විට යතුරු පැදිය ගැස්සෙමින් ගමන් කළා.''</p>

<p>මෙම සාක්ෂි පෙළගැස්මෙන් පසුව
මහේස්ත්රාත් පරීක්ෂණයට ඉදිරිපත් වන්නේ විශේෂඥ මත ප්රකාශ කිරීම් දෙකකි. එකක් රජයේ රස
පරීක්ෂක වාර්තාවයි. අනෙක කන්ථතර නාගොඩ රෝහලෙන් නිකුත් කෙරෙන අධිකරණ වෛද්ය වාර්තාවයි.
රස පරීක්ෂක වාර්තාවට අනුව ති්රරෝද රියේ දකුණු පස පසුපස රෝදයේ මඩ කවරය වෑන් රියේ
දකුණු පස ඉදිරි පෙදෙසේ ගැටීමක්්් සිදු වී ඇති බව සනාථ කරයි. එකම දිසාවකට ධාවනය වන වාහන
දෙකකින් එකක් අනෙක පසුකොට යාමේ දී මෙවැනි ගැටීමක් සිදුවීමට ප්රායෝගික ඉඩක් නැතත්
ති්රරෝද රථය වෑන් රථයේ ගැටී ඇති බවට සනාථ වීමම මරණ පරික්ෂණයේ තීන්දුව දීමට ප්රමාණවත්
වී තිබේ. මරණයට හේතුව අනාවරණ කර ගැනීම සඳහා පවත්වනු ලබන අධිකරණ වෛද්ය පරික්ෂණයේ
වාර්තාව මගින් ද ප්රධාන කරුණට අමතර තොරතුරුක් හෙළිකොට තිබේ. එනම් මිය ගිය අයගේ
රුධිරයේ මිලිලීටර 100ක මද්යසාර මිලිලීටර 70ක ප්රතිශතයක් අඩංගු වූ බවයි. </p>

<p> </p>

<p>සාක්ෂිවල වලංගුතාව</p>

<p>පේ්රමචන්ද්ර ඝාතනයට ලක්වන අවස්ථාවේ දී
ඔහු පදවාගෙන යමින් සිටි ති්රරෝද රියේ පසුපස අසුනේ සිටි පුද්ගලයින් දෙදෙනාගේ ද
සාක්ෂි විමසීමක් මහේස්ත්රාත් පරීක්ෂණයේ දී සිදු වී ඇතත්, ඒවාට වලංගුතාවක් ලැබී
නැති බව අධිකරණ තීන්දුව අනුව පෙනෙයි. අධික ලෙස බීමත්ව ති්රරෝද රථය පොලිස් අණ නොතකා
පැදවීම හේතුවෙන් පොලිසිය රියදුරුට වෙඩි තැබීම සාධාරණ බවත් එය නීත්යනුකූල ඝාතනයක්
බවත් අධිකරණ තීන්දුව වීම හේතුවෙන් එලෙස ඔවුන්ගේ ප්රකාශ අවලංගු වී තිබුණ ද ස්වභාවික
යුක්ති ධර්මයට අනුව එම ප්රකාශන වලට කාලයක් සහ ඉඩක් හිමිවිය යුතුව තිබේ.</p>

<p>විදුලිබල මණ්ඩලයේ සේවකයකු වන පේ්රමචන්ද්ර
සිද්ධිය වූ දිනයේ ද වෙනදා මෙන් සේවය අවසන් කර ඔහුට අයත් ති්රරෝද රථයෙන් කොළඹ
සිට දොඩම්ගොඩ සිය නිවස බලා ගමන් කරමින් සිටියදී වැල්ලවත්ත දී සහ රත්මලාන දී ඔහුගේ
මිතුරන් දෙදෙනෙකු ද ති්රරෝද රියට ගොඩ වී තිබේ. ගමන අතරමග දී චීන අවන්හලකට ගොස් රාති්ර
ආහාර ගත් ඔවුන් එහි දී බියර් බෝතල් දෙකක් ද පානය කර හිස් බෝතල් දෙක ති්රරෝද
රථයේ පසුපසට දමාගෙන කන්ථතරට පැමිණෙණ විට වෙලාව රාති්ර 10.30 පමණ වූ බවත්, ගාලූ
පාරෙන් කටුකුරුන්ද පාරට ති්රරෝද රිය හරවන අවස්ථාවේ දී පොලිස් යතුරු පැදියක්
ති්රරෝද රියට වම් පසින් ඉස්සර කරන්නට උත්සාහ කරනු දුටු බවත් ඒත් සමගම වෙඩි හඬක්
නැගුණු බවත් පවසන ති්රරෝද රියේ පසුපස අසුනේ ගමන් කළ දෙදෙනා වෙඩි හඬත් සමගම රථය
පදවමින් සිටි පේ්රමචන්ද්රගේ හිස ඉදිරියට කඩා වැටුණු බවත් පාර හරහා ඇදී ගිය ති්රරෝද රිය
පාරෙන් අනෙක් පස වූ විදුලි කණු දෙකක ගැටී නතර වූ බවත් පවසති. එහි දී රියෙන් පිටතට විසි
වූ පේ්රමචන්ද්රගේ මිතුරෙකු තම අත වූ ජංගම දුරකථනයෙන් ඇමතුමක් ගන්නට උත්සාහ කළ
අවස්ථාවේ දී එය ද උදුරාගත් පොලිස් නිලධාරීන් ඔහුත් පසුපස අසුනේ ගමන් ගත් අනෙක්
තැනැත්තාත් අත්අඩංගුවට ගත් බවත් ඔවුන්ගේ සාක්ෂිි මගින් කියැවේ. ගමන අතරමග දී
පොලිසිය ති්රරෝද රථය නවත්වන්නට සංඥා කරනු කිසිදු තැනක දී ඔවුන් දෙදෙනා දීක නැත. </p>

<p>පේ්රමචන්ද්ර ඝාතනයේ සාවද්ය නිරවද්යතාව
පිළිබඳව තීරණයක් ගැනීම අරභයා සිදුවන මරණ පරීක්ෂණයේ දී නිශේධනය වී ඇති මෙම
සාක්ෂිකරුවන්ගේ ප්රකාශ පසෙකින් තබා පොලිසියේ සාක්ෂි පෙළගැස්ම සහ කි්රයාකාරිත්වය
විමසා බැලීම තුළ පෙනී යන්නේ කුමක්ද?</p>

<p>වාද්දුව පොලිසියට ලැබෙන පැමිණිල්ල,
රථවාහන අනතුරක් සිදුකර පලායන ති්රරෝද 
r:hla iïnkaOfhks' m,d.sh ;s%frdao r:fha uv ljrfha ;ejrS we;s
meñKs,slref.a jEka ßfha wdf,ams; ;Ska; ;Srej th ;yjqre flfrk tlu idCIshhs'
wk;=f¾ m%udKh ms</p>

<p>කන්ථතර දකුණ පොලිසියේ ආවේශන ප්රහාරක
යතුරු පැදි රාජකාරියේ යෙදී සිටි පොලිස් කොස්තාපල්වරුන් ති්රරෝද රථය ලූහුබැඳ යන්නේ
අනතුරුව ය. ඔවුන්ගේ විධානය ද නොතකා ති්රරෝද රථය නොනවත්වා ධාවනය කළ බවත් එහි
දී ති්රරෝද රථයේ රෝදවලට ඉලක්ක කොට වෙඩි තැබූ මුත් යතුරු පැදියේ ගැස්සීම්
හේතුවෙන් ඉලක්කය වැරදීමෙන් ති්රරෝද රථයේ රියදුරා වෙඩි වැදී මිය ගිය බවත් ඔවුන්ගේ
සාක්ෂි ප්රකාශ තුළින් මතුවන හරයයි. එයම සත්යය ලෙස උපකල්පනය කළහොත් මතුවන ගැටලූව
ප්රධාන මාර්ගයක් ඔස්සේ පොලිස් ස්ථාන 3ක් පසුකර කිලෝමීටර 30ක පමණ දුරක් නොනවත්වා
ධාවනය වන සැක කටයුතු ති්රරෝද රථයක් නවත්වා ගැනීම සඳහා පොලීසිය ප්රමාණවත් සහ
සාධාරණ උත්සාහයක් ගෙන තිබේද යන්නයි. විදුලි පන්දමකින් සංඥා කර රාති්ර කාලයේ දී රථ වාහන
නතර කිරීම යනු සාමාන්ය තත්ව යටතේ සිදුවන්නකි.</p>

<p>එවැනි සංඥාවකට අවනත නොවී ධාවනය කෙරෙන බවට
සාධාරණ සැකයක් ඇතිවන වාහනයක් නවත්වා ගැනීම සඳහා වෙඩි තැබීම හැර වෙනත් තාක්ෂණ
ක්රමවේදයක් අනුගමනය කිරීමේ නිපුණතාවක් ඇති පොලිස් නිලධාරියකු මෙහි දී අපට හමු
නොවේ. වෙඩි තැබීමේ දී හමුවන්නේ ද නිවැරදි ඉලක්කය ගැනීමට පවා අසමත් නිලධාරියෙකි.</p>

<p> </p>

<p>එන්න එපා - වෙඩි තියනවා</p>

<p>පොලිස් නිලධාරීන්ට සෑම අවස්ථාවක දී ම
ගිනි අවියක් දරා සිටීමේ හැකියාවක් ඇතත් ඕනෑම අවස්ථාවක එය පාවිච්චි කිරීමට නීතිමය ඉඩක්
නැත. පුද්ගලයකුට වෙඩි තැබීමට නීතියෙන් ඉඩ ලැබී ඇත්තේ විශේෂිත අවස්ථා කීපයක දී පමණකි.
තමන්ගේ හෝ වෙනත් තැනැත්තකුගේ ජීවිතය නැතිවීමේ තර්ජනයක් සහ අවදානමක් පවතින අවස්ථාව
ඉන් එකකි. පේ්රමචන්ද්රගේ ති්රරෝද රිය වෙතින් එවැනි අවදානමක් තිබූ බවට නීතිය ඉදිරියේ
දී ඔප්පු කරන්නට යතුරුපැදියේ ගමන් කළ පොලිස් නිලධාරීන් දෙදෙනාම උත්සාහ ගෙන
තිබේ. ති්රරෝද රථය හරස් කරමින් බාධා කිරීමේදී ඔවුන් යතුරු පැදියෙන් වැටෙන්නට ගිය බව
ද, ති්රරෝද රියේ සිටි අය එන්න එපා ආවොත් වෙඩි තියනවා යැයි පැවසූ බව ද ඔවුහු
පවසති. මෙම තත්ත්වය යටතේ පේ්රමචන්ද්රට වෙඩි තැබීමට නීතිමය ඉඩක් පොලිස් නිලධාරීන් හට
ලැබී ඇතත් ඔවුන්ම දෙවනුව පවසන අයුරින් වෙඩි තැබීම සිදුකර ඇත්තේ ති්රරෝද රියේ ටයර
ඉලක්ක කරමිනි. පේ්රමචන්ද්රගේ හිසට වෙඩි වැදී ඇත්තේ වෙඩි තැබීම සිදුවන අවස්ථාවේ දී යතුරු
පැදිය ගැස්සීමෙන් ඉලක්කය වැරදී යාමෙනි. සිය ජීවිතවලට මරණීය අවදානමක් තිබියදී පවා පොලිස්
නිලධාරීන් ඒ පිළිබඳව නොතකා වාහනයේ ටයර්වලට වෙඩි තැබීමට තරම් කාරුණික වී ඇති බව
ප්රකාශ කරන්නට දීරූ අසාර්ථක ප්රයත්නයකින් ඔබ්බට ගිය දෙයක් මෙම ප්රකාශ තුළ අන්තර්ගත වේ
යැයි සිතීම දුෂ්කර ය.</p>

<p>වෛද්ය වාර්තාවට අනුව වෙඩි තැබීමේදී උණ්ඩය
නිකුත් වූ ස්ථානයත් පේ්රමචන්ද්රගේ හිසත් අතර දුර අඩි 3ක් තරම් කෙටි ය. හිස පිටුපසින්
ඇතුන්ථවූ උණ්ඩය දකුණු ඇස අසලින් පිට වී තිබේ. වෙඩි තැබීම සිදු වූ ස්ථානයේ මාර්ගය
කඩතොන්ථ රහිත ය. කඩතොන්ථ, ගැටිති සහිත මාර්ගයකදී වුවත් පොලිස් යතුරු පැදියකට
සාපේක්ෂව බෙහෙවින් ගැස්සීම්වලට ලක්වන්නේ ති්රරෝද රථයකි. තාක්ෂණය සහ නිමාව අතින්
පොලිස් යතුරු පැදියක් සමග සැසඳීමේ දී ති්රරෝද රථයක් වඩාත් පහළ මට්ටමක පවතී. ති්රරෝද
රථයක උපරිම වේගය පැයට කිලෝමීටර 80ක් පමණ වන අතර සුදු පැහැති සුසුකි වර්ගයේ පොලිස්
යතුරුපැදිවල එය පැයට කිලෝමීටර 180-240ක් අතර පවතී. උපරිම වේගයෙන් ධාවනය කෙරෙන
ති්රරෝද රථයක් වුව ද විනාඩි කීපයක් තුළ පසුකොට යෑමේ හැකියාවක් පොලිස් යතුරු
පැදියකට තිබේ.</p>

<p> </p>

<p>විරෝධතාව මැඩලයි</p>

<p>සිද්ධියෙන් පසුව පොලිසිය කි්රයාත්මක වන
ආකාරය ද ඝාතනය පිළිබඳව සත්යය මතුකර ගැනීමට දීරෙන උත්සාහයකට වඩා වෙඩි තැබීම
සිදුකළ පොලිස් නිලධාරීන් ආරක්ෂා කර ගැනීමට දීරෙන උත්සාහයක් සේ පෙනෙයි. සිද්ධිය
පිළිබඳව පරීක්ෂණය මෙහෙයවීම භාරවන්නේ කන්ථතර දකුණ පොලිසිය බාර සහකාර පොලිස් අධිකාරීවරයාට
ය. වෙඩි තැබීමට එරෙහිව ප්රදේශවාසීන් දොඩම්ගොඩ නගරයේ දී පවත්වන්නට සූදානම් වූ
විරෝධතා ව්යාපාරය පොලිස් බලය යොදා විසුරුවා හරින මෙම නිලධාරියා මහේස්ත්රාත්
පරීක්ෂණයේ දී රිමාන්ඩ් බන්ධනාගාර ගත කිරීමට නියම කෙරෙන වෙඩි තැබීමට සම්බන්ධ පොලිස්
නිලධාරීන් දෙදෙනා ප්රදේශය භාර පොලිස් අධිකාරීවරයාගේ අධීක්ෂණය යටතේ තබන ලෙසට
අධිකරණයෙන් ඉල්ලීමක් ද කරයි. ඒ වන විට ප්රදේශය බාර පොලිස් අධිකාරි තනතුරෙහි වැඩ
බලමින් සිටි හෙතෙම ඒ අනුව අදාළ පොලිස් නිලධාරීන් දෙදෙනාට තමන් යටතේ ම ආරක්ෂාව
සලසාලයි. පසුව එම නිලධාරීන් නිදහස් කරගෙන තවදුරටත් එම පොලිස් ස්ථානයේ ම සේවය
කිරීමට ද අවස්ථාව සලසා දෙයි.</p>

<p>පොලිසිය මගින් ඉදිරිපත් කොට ඇති කරුණු
සියල්ලම නිවැරදි වුව ද මෙම වෙඩි තැබීම සාධාරණීකරණය කිරීමේ හෝ යුක්ති සහගත කිරීමේ
හැකියාවක් නොමැත. නීත්යනුකූලව අපරාධ කිරීමේ දක්ෂතාව තරමට නොනවත්වා ධාවනය වන
වාහනයක් නවත්වා සැකකරුවන් අත්අඩංගුවට ගැනීම වැනි කටයුත්තක් සඳහා නිපුණතාවයක්
පොලිසයට නැතිවීම එක් අතකින් කණගාටුවට කරුණකි. එමෙන්ම භයානක තත්ත්වයකි. </p>

<p>පොලිසියට ගොරක දඩමස් කළ හැකි බව ද
කබරගොයා තලගොයකු කළ හැකි බව ද පොලිස් නිලධාරීන් අතරම පවතින කතාවකි. මෙහි
සැබෑ අර්ථය සත්ය අසත්ය බවට ද අසත්ය සත්ය බවට ද නීතිමය රාමුව තුළ පරිවර්තනය කිරීමේ
හැකියාව ඔවුන් සතු බව ය. පේ්රමචන්ද්ර ඝාතනය අරභයා ද දුර්වල ආකාරයකින් වුව ද ඔවුන්
එම හැකියාව අභ්යාස කර ඇති ආකාරය දීකගත හැකි ය.</p>

<p> </p>

<p>කිසිවෙක් ආරක්ෂා කරන්න කි්රයාකළේ නෑ</p>

<p>ජයන්ත කුලතිලක</p>

<p>සහකාර පොලිස් අධිකාරී</p>

<p>වාහනේ නවත්වා ගන්නයි මේ වෙඩි තැබීම
සිදුකළේ. මේ පුද්ගලයා මීට පෙරත් දොඩංගොඩ ප්රදේශයේ දී පොලිස් අණ නොතකා රිය
පැදවීම නිතර නිතර කළ අයෙක් බවට ආරංචි තියෙනවා. මේකත් විනෝදෙට වගේ කරන්න ඇති.
නමුත් මේ ප්රදේශයේ මීට පෙර ති්රරෝද රථවලින් ගිහින් කළ අපරාධ රාශියක් පොලිසියට
වාර්තා වෙලා තිබූ නිසා පොලිස් නිලධාරීන් සැක කරල තියෙනවා මේකත් අපරාධයක් සිදුකර
පලායනව ඇති කියලා. පොලිස් පණිවිඩ මගින් රිය අනතුරක් සිදුකර පලායන ති්රරෝද රියක්
කියලා දැනුම් දීලත් තියෙනවා.</p>

<p>පරීක්ෂණ මෙහෙයවීම තුළින්් මම කිසිවෙක්
ආරක්ෂා කරන්න කි්රයාකළේ නෑ. මම පොලිසියට උනත් බලූ වැඩ කරන්න ඉඩ දෙන්නේ නෑ. ඔය
කියන විදියට හිස් අරක්කු බෝතල් ත්රීවිල් එකට දීම්මෙ පොලිසියෙන් කියලා කියමු. නමුත්
මියගිය අයට පොවන්න පොලිසියට පුන්ථවන්ද? වෛද්ය වාර්තාවයි රස පරීක්ෂක වාර්තාවයි කියනව
මියගිය අයගේ ශරීරයේ මද්යසාර ප්රතිශතය ඉහළ අගයක තිබුණ කියලා. අනික එයාට රියදුරු
බලපත්රයක්වත් නෑ. මේක රාජකාරිය ඉෂ්ට කරන්න යාමේ දී පොලිස් නිලධාරීන් අතින් වුණ
අහම්බයක්. අත්වැරදීමක් නොවෙයි.</p>

<p>ඒ නිසා පොලීසියෙන් වන්දි ගෙවීමක්
පිළිබඳව කතාවක් අදාළ වෙන්නේ නෑ. රථය නවත්වගන්න වෙඩි දෙකක් තියලා ඉන් එකක්
රියදුරුට වැදිලා තියෙනවා. මේ වගේ දේකදිත් පාවිච්චි කරන්න බැරිනම් අපිට තුවක්කු නොදී බැටන්
පොලූ තමයි දෙන්න තියෙන්නෙ. වාහනයක් නවත්වගන්න මාර්ග බාධක දාල වෙනත් වාහන මගින් පාර
හරස් කරල පුන්ථවන් තමයි. නමුත් රාති්රයට පොලිසියට තියෙන වාහන නිලධාරීන් ඒ වගේ
දේවල් කරන්න ප්රමාණවත් නෑ. මේකෙදි මම කළේ අධිකරණයට කරුණු වාර්තා කළ එක පමණයි.
ඔය කියන විදිහට පොලිසිය වැරදි කරල තියෙනවා නම් මියගිය අය වෙනුවෙන් අධිකරණයට කරුණු දීක්වූ
නීතිඥයන් දෙදෙනාටත් මට වගේම අවස්ථාවක් තිබුණ ඒ ගැන අධිකරණයට කියන්න. </p>

<p> </p>

<p>වී අලෙවියේ අවුල නොලිහේ</p>

<p>සටහන හා සේයා : රංජිත් ගුණවර්ධන</p>

<p>මෙවර මාස් කන්නයෙහි වී අස්වනු නෙලීම ආරම්භ
වී සති කිහිපයක් ඉක්මවා ගොස් ඇතත් වී මිල දී ගැනීම් සම්බන්ධයෙන් රජය විසින් දියත් කර
ඇතැයි කියන වැඩ පිළිවෙළ ගොවීන්ගෙන් තවමත් දුරස්ථව තිබෙන බවක් පෙනේ. එහෙයින්
ගොවීන්ගෙන් නැගෙන මැසිවිලි ද පෙර පරිදි ම ය. මෙහි සුලමුල කුමක්ද?</p>

<p> </p>

<p>රුපියල් 13.50ට අඩුවෙන් වී විකුණන්න එපා
යැයි කෘෂිකර්ම ඇමති එස්.බී. දිසානායක මහතාත් වෙළෙඳ ඇමති රවි කරුණානායක මහතාත්
කීවේ මීට සති තුනකට පමණ පෙර ය. ඒ වන විට අස්වනු නෙලීම ආරම්භ වී සතියක් දෙකක් ගත වී
තිබුණි. ඇමතිවරුන් දෙපළ කොළඹ සිට කී ඒ කතාවෙන් ගොවියන් අන්දමන්ද වුව ද
සිහින් සතුටක් ද අත්විඳින්නට ඇත. එහෙත් වී විකුණන්නට ගිය කල මුදලාලිලා වී ඉල්ලූවේ
තුට්ටුවට දෙකට ය. වී අලෙවි කිරීමේ ප්රශ්නය ද දවසින් දවස කරලියට ආවේ ය. ඉන් පසුව ඒ
ඇමතිවරු වී අලෙවිය පිළිබඳ අලූතින් කිසිවක් නොකියති.</p>

<p>මහ කන්නය ආරම්භ වීමට පෙර සිටම ආණ්ඩුව වැඩි
මිලට වී ගන්නා බවට පුරසාරම් දෙඩී ය. මෙදා පාර ඉතිහාසයේ කිසි දිනෙක ලබා නොගත් වී
අස්වැන්නක් ලැබෙන බවට පුරසාරම් දෙඩීය. මෙදා පාර ඉතිහාසයේ කිසි දිනෙක ලබා නොගත් වී
අස්වැන්නක් ලැබෙන බටව අනාවැකි පළ කළේ ය. වී මිලයට ගන්නට භාණ්ඩාගාරය ඒ වන
විටත් මුදල් වෙන්කර තිබුණේ ද නැත. අන්තිමේ දී ඒ ප්රශ්නයට ද මැදිහත්වීමට සිදුවූයේ
අගමැතිවරයාට ය.</p>

<p>රාජ්ය ආයතන සඳහා වී මිලයට ගැනීමට වහාම
මුදල් වෙන් කරන ලෙස අගමැතිවරයා භාණ්ඩාගාරයට නියෝග කළ අතර, ඒ අනුව
රුපියල් කෝටි 600ක් ද වෙන් කෙරුණි. දිසාපතිවරුන්ට මුදල් ද ලැබුණි. එහෙත් වී මිලට
ගැනීමේ ප්රශ්නයට විසඳුම් ලැබී තිබේද?</p>

<p>වී මිලට ගැනීමේ ප්රශ්නය, එක් අතකින් ඒ
සඳහා වන රාජ්ය ආයතනයක් නොමැතිකම පිළිබඳ බරපතළ ප්රශ්නයකි.</p>

<p>තවත් විටෙක ආයතන තිබුණත් ඒවායේ මුදල්
නැතිකම පිළිබඳ ප්රශ්නයකි. මේ සියල්ල යහපත්ව තිබුණත් ප්රශ්නය ගැන හැඟීමක් සහ විසඳීමේ
වුවමනාවක් කිසිවකුට නැතිනම් ඒ ප්රශ්නය කෙසේ විසඳෙයිද?</p>

<p>දීනට නම් වී මිලට ගැනීමේ දී ඉදිරියෙන් ම ඉන්නේ
පුද්ගලික අංශයයි. වී අලෙවි මණ්ඩලය පරිහානියට ගොස් ඇත. අනෙකුත් රාජ්ය ආයතනවල
මැදිහත්වීම ද කිසිසේත් ම ප්රමාණවත් නොවේ. උනන්දුවක් දීක්වුවත්, එක්කෝ ආණ්්ඩුව
රවටන්නටය, එසේ නැතිනම් මැති ඇමතිවරුන් සතුටු කරන්නට ය.</p>

<p>වී අලෙවි කිරීමේ දී ගොවියා මුහුණ දෙන
ගැටලූවලට විසඳුමක් ලෙස ගොවි සංවිධානවලට ද වී මිලයට ගැනීම සඳහා පසුගිය යල කන්නයේ දී අවසර
ලබා දී තිබුණි. ඒ සංවිධාන සඳහා රජය මගින් ණය පහසුකම් ද ලබා දුන්නේ ය. ඒ එක් ගොවි
සංවිධානයකට රුපියල් ලක්ෂ 5 බැගිනි. එහෙත් ඒ ක්රමය එතරම් සාර්ථක නොවූ බව කෘෂිකර්ම
අමාත්යවරයාගේ ම නිලධාරීහු අදහස් පළ කළහ.</p>

<p>මේ කන්නයේ දී ගොවි සංවිධානවලට වී මිලයට
ගැනීමේ පහසුකම් සලසා දෙන්නේ ඒ නිසා විය යුතු ය. </p>

<p>වී මිලයට ගන්නා ප්රධාන පෙළේ
වෙළෙන්දන් එක් කන්නයක දී රුපියල් කෝටි 5-10 අතර වටිනා වී ගබඩා කරයි. සුන්ථ
වෙළෙන්දෝ ද ලක්ෂ ගණනින් වී මිලයට ගනිති. මහවැලියේ හා වී අලෙවි මණ්ඩලයේ අත්හැර
දමා ඇති ගබඩා මේ වෙළෙන්දන්ට දෙන්නේ එහිම බලධාරීන් ය. ඒ සඳහා අවසර නැතත්
වෙළෙන්දෝ ඒ සඳහා සල්ලි විසි කරති.</p>

<p>ගොයම් කැපෙද්දී ඉස්සෙල්ලාම එන්නේ
මුදලාලිලා ය. නැතහොත් යන්නට සිදුවන්නේ ද ඔවුන් ළඟට ය. මේ මුදලාලිලා දෙන්නේ
කිලෝවකට ගෙවිය හැකි අඩුම මිල ය. ඔවුන්ගේ ගොලයෝ හොරට කිරති. ආණ්ඩුවටත්,
සමුපකාර සමිතිවලටත්, සතොසටත්, වී කිරන්නට මතක් වන්නේ ගොවීන්ගේ වී ටික
මුදලාලිලා එක් කර ගත්තායින් පසුව ය. එවිට මුදලාලිලාගේ වී තොග එකවර මිල දී ගන්න
ආණ්ඩුවට පිළිවන.</p>

<p>පෞද්ගලික වෙළෙන්දන් වී නිෂ්පාදනයෙන්
සියයට හැටටත් හැත්තෑ පහටත් අතර මිලයට ගන්නා බවට මතයක් තිබේ. එහෙත් ඒ පිළිබඳ
නිසි සංඛ්යාලේඛන නැත. ලෝකයේ නිදහස් වෙළෙඳ ආර්ථිකයක් ඇති රටවල පෞද්ගලික
වෙළෙන්දන් මිලයට ගන්නා නිෂ්පාදනයන් පිළිබඳ දත්තයන් රජයට ලබාදිය යුතු ය. නිදහස්
ආර්ථිකයක් ඇති අපේ රටේ එවැනි පිළිවෙතක් නැත.</p>

<p>කෘෂිකර්ම අමාත්යාංශයේ නිලධාරීන් කියන්නේ
රටේ වී නිෂ්පාදනය පරිභෝජනයට අවශ්ය තරමට ඇති බව ය. කෘෂිකර්ම ඇමති එස්.බී. දිසානායක
මහතා කීවේ ඉතිහාසයේ වැඩිම අස්වැන්න ලැබෙන්නේ මෙදා මහ කන්නයේ දී බව ය. නමුත්
වෙළෙන්දන් ළඟ ඇති වී ප්රමාණය රහසකි. මේ නිසා වෙළෙඳ අමාත්යාංශය සහල් ආනයනය
කරයි.</p>

<p>අපේ වී නිෂ්පාදනයේ සම්පූර්ණ ආධිපත්යය
ඇත්තේ වෙළෙන්දන් අත ය. රජය සැලසුම් ඇති බව කීවත්, කිසිදු සැලසුමක් නැතිකම
මේ වන විටත් ඔප්පු කර හමාර ය.</p>

<p>මෙවර මහ කන්නයේ දී සතොස උපරිම මට්ටමින් වී
මිලට ගන්නා බව කීවේ වෙළෙඳ ඇමති රවි කරුණානායක මහතා ය. ඒ සඳහා සාර්ථක වැඩ
පිළවෙළක් දියත් කොට ඇති බව ද ඔහු කීවේ ය. එහෙත් අස්වනු කැපෙද්දී
ඇමතිවරයාගේ ගෑස් බැස තිබේ. සතොස වී මිලට ගන්නා හැටි හරිම අපූරු ය. වී මිලට ගැනීමේ දී
සතොසට උපරිම ප්රමිතියෙන් වී ලබාදිය යුතු ය. ඒ අනුව තෙතමනය 15%ක් නොඉක්මවිය යුතු ය.
අපද්රව්ය 1%ක් නොඉක්මවිය යුතු ය. බොල් 10%ක් ද, වර්ග මිශ්රණ 3%ක් ද,
නොඉක්මවිය යුතු ය. දුර්වර්ණ හා නොමේරූ ඇට ප්රතිශතය 2%ක් ඉක්මවිය නොහැක.</p>

<p>''අපි ළඟ වී ගන්න ඕන තරම් මුදල්
තියෙනවා. ඒත් ගොවියෝ ගේන හුඟක් වී ඒ ප්රමිතියට නැහැ. අද ගොවියෝ නිකම්ම කමත්
මඩුවේ ගොයම් පාගනවා පඩංගු පාවිච්චි කරන්නේ නෑ. ඒ නිසයි ගොවියන්ගේ වී වල ප්රමිතිය අඩු.
සතොස සභාපති ලාල් වික්රමතුංග මහතා කියන්නේ එහෙම කතාවකි. මෙහි දී වැරදිකාරයා ගොවියා
ය. එහෙත් පුද්ගලික වෙළෙන්දන් අහිංසක ගොවියන්ගෙන් තුට්ටුවට දෙකට කොල්ල කන වී
රුපියල් 12 ගණනේ ඔහුගේ ම නිලධාරීන් අපූරුවට මිල දී ගන්නා හැටි වික්රමතුංග මහතා
දන්නවාදීයි නොදනිමු. එහෙත් මිලට ගන්නා වී මාස ගණන් ගබඩා කොට විනාශ කර දමන හැටි
සභාපතිවරයා දන්නවාදීයි නොදනිමු. මේ සතොස වී මිල දී ගන්නා හැටි පිළිබඳ එක්
උදාහරණයක් පමණ ය.</p>

<p>සතොසට කොච්චර හොඳ වී ගෙනාවත් ඒවා
ප්රමිතියෙන් තොර බව නිලධාරීහු පුරුද්දට මෙන් කියති. තවත් පැත්තකින් සතොස වී මිලට
ගැනීමට ගම්වලට යන්නේ නැත. ගොවියා ඒ තොග සතොසට විකිණීම සඳහා සැතපුම් ගණන් නගරයට ආ
යුතු ය. ඒ සඳහා ප්රවාහන ගාස්තු ගෙවිය යුතු ය. අන්තිමේ දී ප්රමිතියක් නැති බැවින් ආපසු
රැගෙන යා යුතු ය. සතොස වී මිල දී ගන්නා මධ්යස්ථාන අසලම සිටින පුද්ගලික වෙළෙන්දන්ගේ
අභිමතය පරිදි වී මිලට ගන්නේ ඉන් පසුව ය. කර කියාගත නොහැකි ගොවියෝ අඩු මුදලට වී ටික
ආපසු දී යති. අඩු මුදලට ගත් වී හවසට සතොසට දෙන වෙළෙන්දෝ නිලධාරීන්ට සන්තෝෂම්
දී යති. මේ අලූත් තත්ත්වයක් නොවේ ය. හැම කන්නයක දී ම වුණේ මේ ටික ය. කෝට්ටේ මාර්ග
ගැන හොයන්න හෙලිකොප්ටරයකින් ගිය වෙළෙඳ ඇමතිවරයාට මේවා තේරෙන්නේ ද නැත.</p>

<p>කෘෂිකර්ම අමාත්යාංශය 'අලෙවි සවිය' නමැති
වැඩසටහන ආරම්භ කළේ වැඩි මිලකට වී විකුණා ගැනීම සඳහා ගොවියන්ට අත දීමට ය. මේ ක්රමය
යටතේ වී විකිණීමට පෙර ගොවියකුට උපරිමය රුපියල් 40,000/- දක්වා ණය මුදලක් ලැබේ.
මාසයකට ගෙවිය යුතු පොලී මුදල වර්ෂයකට 24%කි. තමන්ගේ වී ටික විකුණා ගන්නා තුරු අර ණය
මුදලින් ගොවියාට ජීවත් වීමට හැකි ය. එහෙත් වී මිල ඉහළ යනතුරු බලා ඉන්නා ගොවියාට
අන්තිමේ දී තුට්ටුවට දෙකට වී විකිණීමට සිදුවුවහොත් ඔහුට සිදුවන්නේ ලබාගත්තු ණය මුදලටත්
පොලී ගෙවමින් දහ අතේ ණය වීමට ය.</p>

<p>කෘෂිකර්ම අමාත්යාංශය යටතේ මෙහෙයවන අලෙවි
සවිය වැඩසටහන සමෘද්ධි අධිකාරයේ ව්යාපෘතියකි. අප ඒ පිළිබඳව සමෘද්ධි අධිකාරියේ අධ්යක්ෂ
ජනරාල් ආචාර්ය සුනිල් ජයන්ත නවරත්න මහතාගෙන් විමසීමක් කළෙමු.</p>

<p>''අලෙවි සවිය දිස්ති්රක්ක 15ක මේ වන විට
කි්රයාත්මක වෙනවා. මේ සඳහා සමෘද්ධි බැංකු 285ක් සූදානමින් ඉන්නවා. වැඩි මිලට වී විකුණන්න
ගොවියා පෙළඹවීමටයි අපි මේ වැඩසටහන ආරම්භ කළේ. නමුත් මේ ක්රමයට තවමත් ගොවියෝ
හුරුවෙලා නෑ. අපේ රටේ ගොවියෝ කියන්නේ අවුරුද්දකට දෙපාරක් පඩි ගන්න කොටසක්.
ඉතිං ඒ අය කමතේදීම වී විකුණන්නයි උත්සාහ කරන්නේ. මාස ගාණක් ණය වෙලා ඉඳලා ඒ ණය
බරින් නිදහස් වෙන්න ගම්බද ගොවියෝ කැමතියි. තවත් පැත්තකින් වී ගබඩා කරලා තියා ගන්න
ඒ අයට ඉඩ පහසුකම් නෑ. මේ වගේ තතත්වයක් යටතේ 'අලෙවි සවිය' වගේ වැඩසටහන් ඉක්මනින්
කි්රයාත්මක කරන්න බැරි බව ඇත්ත. නමුත් ගොවියාට උපරිම මිලක් ලබා ගන්න නම් ගොවියෝ මේ
වගේ ඉඩම්වලට පොළඹවා ගන්න ඕනේ.''</p>

<p>මෙවර මහ කන්නයේ දී වී බුසල් නව කෝටි තිස්
ලක්ෂයක වාර්තාගත අස්වැන්නක් බලාපොරොත්තු වන බව කියන්නේ හෙක්ටර් කොබ්බෑකඩුව ගොවි
කටයුතු පර්යේෂණ ආයතනයයි. මේ වාර්තාගත අස්වැන්න මිලයට ගැනීමට රජයට තවමත් සැලසුමක්
නැති බවට විපක්ෂය චෝදනා කරයි. විපක්ෂ නායක මහින්ද රාජපක්ෂ මහතාත්, හිටපු කෘෂිකර්ම
ඇමති දි.මු. ජයරත්න මහතාත් රජයට වී මිලයට ගැනීම සඳහා කිසිදු සැලසුමක් නොමැති බවට
පාර්ලිමේන්තුවේ දී චෝදනා කර තිබුණි. මේ සියලූ තත්ත්වයන්ගෙන් බර දීනෙන්නේ ගොවියාට මිස
කතා කියන අයට නොවේ.</p>

<p>මහියංගනය නාගදීප ජනපදයේ දී අපට හමුවූ සුන්ථ
පරිමාණ ව්යාපාරිකයකු වූ විමලසේන මහතා මේ පිළිබඳව කීවේ අපූරු කතාවකි. ''මෙදා පාර වී
බිස්නස් එකට අත ගහන්න අපි ටිකක් බයෙන් ඉන්නේ. ආණ්ඩුව කියනවා රුපියල් 13.50 අඩුවෙන්
වී දෙන්න එපා කියලා. ඉතිං කොහොමද ඊට අඩුවෙන් වී ඉල්ලන්නේ.'' ඔහුගේ මුහුණේ
තිබුණේ පුන්ථවන් නම් ඒ ගාණට වී දීපල්ලා වැනි අදහසකි.</p>

<p>''අපි වී අරගෙන හාල් කරන්නේ නෑ. කීයක් හරි
තියාගෙන අපිත් විකුණන්න බලන්නේ ඒත් මේ වනකොට හාල් මෝල් කාරයෝ අපෙනුත් වී
ඉල්ලන්නේ රුපියල් 12 - 13ට. ඉතිං 13.50 ගානේ වී ගත්තොත් කොහොම හිටීද? විමලසේන
පෙරළා තවත් ප්රශ්නයක් නැගුවේ ය.</p>

<p>ගොවියන්ට අවශ්ය කන්නයක් වගා කර දහ අතේ ණය
වී නෙලා ගනු ලබන වී අස්වැන්න වැඩි මිලකට විකිණීමට ය. ඒ සඳහා කාර්යාල ගානේ ගොස් පෝරම
පුරවමින් රස්තියානු වන්නටත් වී මලූ කරේ තියාගෙන නගරයට එන්නටත් ඔවුන් කැමති නැත.
ගොවියාට වී සඳහා සහතික මිලක් ලබාදීම ඔවුන් අතරමැදියන්ගෙන් හා ගසාකන වෙළෙන්දන්ගෙන්
ආරක්ෂා කර ගැනීම ද රජයේ වගකීම ය. බලයට ඒමට පෙර උද්ඝෝෂණ සංවිධාන කළ
පොළොන්නරුව, අනුරාධපුර දිස්ති්රක්කවල ආණ්ඩුවේ දේශපාලන බලධාරීහු දීන්
අන්දමන්දව ප්රශ්නය දෙස බලා සිටිති. ඔවුන් බලයේ සිටිනා නිසා එය ප්රශ්නයක් ද නොවන ගාණ
ය. මෙය දීන් රජරටට හෝ පෙළොන්නරුවට පමණක් සීමා වූ ප්රශ්නයක් ද නොව සමස්ත රටටම
බලපාන ප්රශ්නයකි.</p>

<p>මෙතෙක් ලීවේ කොළ දිං කාලයේ නොහොත්
අස්වනු නෙලන කාලයේ පොදු වශයෙන් සිදුවන දේ ගැන ය. මේ තත්ත්වය වෙනස් කරන්නට කාටවත්
උනන්දුවක් තිබේද? තව සති හතර පහකින් අස්වැන්න කපා නිම වෙනවා ඇත. වෙනත් ආදායමක්
නැති බීමට ජලයවත් නැති ශුෂ්ක කලාපයේ ගොවීන්ට ඇති එකම බලාපොරොත්තුව වර්ෂයකට
දෙවරක් ලැබෙන ඉතා මහන්සියෙන් උපයා ගන්නා මේ වී අස්වැන්න පමණ ය. </p>

<p>එහෙත් බලධාරීහු.... කොපමණ අස්වැන්නක්
ලැබේදීයි හරිහැටි නොදනිති.</p>

<p>අස්වැන්න මිල දී ගන්නට කොපමණ මුදලක් අවශ්ය
වේදීයි නොදනිති. කවදා මුදල් අවශ්ය වේදීයි නොදනිති. කවරාකාරයෙන් කවුරුන් විසින්
කවරකුගෙන් වී මිල දී ගතයුතු යැයි ද නොදනිති.</p>

<p>එහෙත් පොලීසිය නම් ගොවීන් උද්ඝෝෂණය
කළහොත් ඔවුන්ගේ අස්වැන්න පුන්ථස්සා සිය විරෝධය පළ කළ හොත් ඔවුන්ට පහර
දෙන්නේ, ඔවුන් මර්දනය කරන්නේ හා ඔවුන්ට නඩු පවරන්නේ කෙසේදීයි මනාව දනිති.
වගකිවයුත්තන්ට ඇත්තේ අත් පා බැඳගෙන බලා සිටීම පමණ ය.</p>

<p>රංජිත් ගුණවර්ධන</p>

<p> </p>

<p>බුලත් විටකට වී කිලෝවක් දුන්නා</p>

<p>කේ.බී. රත්නායක</p>

<p>මහියංගන නාගදීප ගොවි ජනපදයේ ආරම්භය හැටේ
දශකය දක්වා ඈතට දිවයන්නකි. ඩඩ්ලි සේනානායක මහතා අගමැතිව සිටිය දී ආරම්භ කළ මෙම
ජනපදයේ ගොවීන් මෙවර මහ කන්නයේ දී සරු වී අස්වැන්නකට හිමිකම් කියති.</p>

<p>නාගදීප ගොවි ජනපදයේ දී අප හා දොඩමන්ථ වූ
නාගදීප එක්සත් ගොවි සංවිධානයේ සභාපති කේ.බී. රත්නායක මහතා අස්වැන්න සරු වුවත් වී
අලෙවිය ගැන කීවේ දුක හිතෙන කතාවකි. </p>

<p>ඔහු ගිය කන්නයේ දී අපේ සමහර ගොවියෝ
බුලත් විටට වී කිලෝව විකුණන අවස්ථා තිබුණා. අපේ ජනපදයට ආණ්ඩුවේ අය වී ගන්න එනවා
බොහෝම අඩුයි. නමුත් අස්වැන්න කැපෙන්න ඉස්සෙල්ලා ආණ්ඩුවේ නිලධාරී මහත්තුරු කීවේ
මහ කන්නයේ වී ගන්න හොඳ සැලසුමක් තියෙනවා කියලයි.</p>

<p>අපි ආණ්ඩුවලින් මොනවද ඉල්ලන්නේ. අපි
රස්සා ඉල්ලනවද? ඉඩං ඉල්ලනවද? අපිට කරුණාකරලා වතුර ටිකයි ගොවිතැනට අවශ්ය දේ ලාබෙටයි
දෙන්න එතකොට අපිට පුලූවන් ණය නොවී රටට බත දෙන්න. හැබැයි අපේ වීවලට සහතික මිළක්
දෙන්න ඕනේ.</p>

<p> </p>

<p>පාඩු වුණත් ණය ගෙවන්න වෙනවා</p>

<p>ඩබ්ලිව්. තිලකරත්න</p>

<p>කෘෂිකර්ම ඇමතිතුමයි, වෙළෙඳ
ඇමතිතුමයි කියනවා වී රුපියල් 13.50 අඩුවෙන් දෙන්න එපා කියලා. අපි කැමතියි ඒකට.
ඒත් කවුද අපෙන් රු. 13.50ට වී ගන්නේ. සතොස මේ පැත්ත පළාතේ එන්නෙ නෑ.
සමුපකාරෙට සල්ලි තිබුණත් ගබඩා නෑ කියලා වී ගන්නවා හොරයි. ඉතිං අපිට වෙලා තියෙන්නේ
තුට්ටුවට දෙකට වී විකුණන්න. දීන් නම් මුදලාලිලා රු. 10-11 වී ඉල්ලනවා ඒත් පහුවෙනකොට
තවත් අඩුවෙයි. මේවා දෙයියන්ට තමයි කියන්න තියෙන්නේ.</p>

<p>අක්කර දෙක හමාරක ගොයම් කපලා අදිනකොට රු.
13,000/-ක් විතර වියදම යනවා. පාගන්ඩ ට්රැක්ටර් කුලිය රු. 2500/-ක් විතර යනවා.
කොලේ පාගලා බැත සුළං කරපු හැටියේ මේ සල්ලි දෙන්න ඕනේ. ඉතිං ආණ්්ඩුව කියන
හැටියට කොල පුරව පුරවා ඉන්න ගියොත් අපිට වෙන්්නේ ණය ටික ගෙවලා නිදහස් වෙන්නයි.</p>

<p>වී මිලට ගන්න කොයි ආණ්ඩුවකටත් සැලසුම්
තිබ්බෙ නෑ. මේ ආණ්ඩුවත් එහෙමයි. අපිට ඉතිං ඉතුරු වෙන්නේ හූල්ලන එක විතරයි. </p>

<p> </p>

<p>වී මිල බහින්න කිසිම හේතුවක් නෑ</p>

<p>ඩී.එම්. බණ්ඩාරනායක </p>

<p>වී වාග සංවර්ධන ඇමති</p>

<p>වී මිල දී ගැනීමේ කිසිම ප්රශ්නයක් දීන් නෑ.
එහෙම තියනවා නම් ඒ ගැන අපි සොයා බලනවා. අපි රුපියල් 13.50ට වී මිල දී ගන්න සූදානමින්
ඉන්නේ ගබඩා පහසුකමුත් ලෑස්ති කරලයි තියෙන්නේ.</p>

<p>ආණ්ඩුව රුපියල් කෝටි 650ක් වී ගන්න වෙන්
කරලා තිබෙන්නේ. ඒවා අපි දිසාපතිවරුන්ට යවලා තියෙනවා. සමුපකාර සංගම් වී ගන්න
සූදානමින් ඉන්නේ. ඕනෑම ගොවියෙකුට රුපියල් 13.50 ගානේ සමුපකාරයට වී විකුණන්න පුන්ථවන්.</p>

<p>සමුපකාරය රුපියල් 13.50 වී ගන්න කොට
පුද්ගලික වෙළෙන්දා රු. 14/-ට වී ගන්න සූදානමින් ඉන්නේ. ඒ තරගයෙන් වාසි අත්වෙලා
තියෙන්නේ ගොවියාට. ඒ හින්දා වී මිල බහින්න කිසිම හේතුවක් නෑ. </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>''ශී්ර ලංකාව නැවත ලබා ගැනීම" සඳහා
ස්වාභාවික සම්පත් බිලිිදීම</p>

<p> </p>

<p>රජයේ ආර්ථික ප්රතිපත්ති ප්රතිසංස්කරණ වැඩ
පිළිවෙලහි (Economic   Policy  
Programme)
කෙටුම්පත් වාර්තාව 2002 අගේස්තු මාසයේදී සකස් කෙරිණි. ''අනාගතය ශී්ර ලංකාව නැවත ලබා
ගැනීම" යනුවෙන් නම් කරන ලද මෙකී වාර්තාව සඳහා අමාත්ය මණ්ඩල අනුමැතිය ලැබී ඇති අතර එය
සකස් කොට ඇත්තේ ප්රතිපත්ති සැලසුම් කිරීමේ අමාත්යාංශය විසිනි පිහිටුවන ලද ප්රතිපත්ති
සම්පාදක කමිටුව විසින් ඉංගී්රසි භාෂාවෙන් පමණක් සකස් කෙරුණු මෙම වාර්තාව ඔස්සේ දීශී්ර
ලංකාව යළි ලබාගැනීම" සඳහා ඉදිරිපත් කර ඇත්තේ අපූරු වැඩ පිළිවෙළකි.</p>

<p>ජලය හා ඉඩම් හැර අනෙකුත් ස්වාභාවික සම්පත්
යන්න එහි අඩංගු ප්රධාන අංශයකි. ප්රධනා ශීර්ෂ අටක් යටතේ එහි කි්රයාමාර්ග විස්තර කරන අතර
ඉන් පහක්ම සෘජුවම ජෛව විවිධත්වය හා බැඳී පවතී. ඉන් 02,04, 05 සහ 06 යන
ශීර්ෂ යටතේ ඇති කරණු ඉතාම අනර්ථකාරීය.</p>

<p>kj ixrCIK iy jkù ixrCIK
fomd¾;fïka;= w;r ld¾hh tl u; tl jefgk wxY bj;a l 
wfydais lsrSfuka m%;sm;a;s ie,iqï lsrSu;a" ls%hd;aul lsrSu;a
myiqjkq we;' ta i|yd fhdað; ls%hdud¾. f,i oekg mj;sk jkù ixrCIK fomd¾;fïka;=j
njg m;a lsrSu jk ixrCIK fomd¾;fïka;=j §jkù iy cd;sl WoHdk fomd¾;fïka;=j¶  ~~jkN+ñ¶ m%foaY fomd¾;fïka;=j njg;a m;a
lsrSu;a olajd we;' mdßißl ixpdrl myiqlï imhd §u jkù iy cd;sl WoHdk
fomd¾;fïka;=fjys m%Odk ld¾hh fõ' ffcj úúO;ajfhys Ndrlre f,i jk N+ñ m%foaY
fomd¾;fïka;=j lghq;= lrk njo tys i|ykah'</p>

<p>හතරවන ශීර්ෂය යටතේ් සත්වෝද්යාන
පිළිබඳව දක්වා ඇත. ඒ අනුව පෞද්ගලිික සන්වේද්යාන ඇති කළ හකි පරිදි ජාතික
සත්වෝද්යාන පනත සංශෝධනය කරනු ඇත. ජාතික සත්වෝද්යාන දෙපාර්තමේන්තුව ජාතික
සත්වෝද්යාන කළමනාකරණය කිරීම හා පෞද්ගලිික සත්වෝද්යාන මෙහෙයවීම සහ අධීක්ෂණය
කිරීම සිදු කරනු ඇත. එහි කි්රයාකාරී කොටසට අනුව නව ජාතික සන්වෝද්යාන පනතක් අවශ්යය.
කෙසේ නමුත් මෙකී නව පනත මේ වන විටත් කෙටුම්පත් කොට අවසන්ය.</p>

<p>පස්වන ශීර්ෂයට අනුව දීවනජීවීන් සඳහා"
පෞද්ගලික අංශයේ හවුල් කාරීත්වය" ඇති කරගැනීම පිළිබඳව සඳහන්ය. එහිදී ද මූලික
කොට ගනු ලබන්නේ පාරිසරික සංචාරක කර්මාන්තයමය. එහිදී ගල්ඔය ජාතික උද්යානය අර්ථගන්වා
ඇත්තේ දැනටමත් අතහැර දැමූවක් ලෙසටය. එය අතැරදමා ඇත්නම් ඒ සඳහා වගකිවයුතු වන්නේ
රජය මිස මහජනතාව නොවේ.</p>

<p>මෙහි භයානකම කොටස වන්නේ හය වැනි ශීර්ෂය
යටතේ ජෛව විවිධත්ව අධිකාරියක් පිහිටුවීමය. ජාන සම්පත් හා කාබන් සම්පත් භාරකරුවකු ලෙස
කි්රයාත්මක වීම, ජෛව විවිධත්වයට අදාළ ප්රතිපත්ති සම්පාදනය. ජෛව විවිධත්වයට
අදාළ කරුණු පිළිබඳව රජයට සහ පෞද්ගලික අංශයට අවශ්ය උපදෙස් ලබාදීම, තර්ජනයට
ලක් වූ ජීවීන් සහ පරිසර පද්ධතීන් සඳහා කළමණාරණ සැලසුම් සකස් කිරීම, ජෛව සම්පත්
ලේඛන ගත කිරීම හා නිදර්ශක එකතු පවත්වාගෙන යාම මෙකී අධිකාරිය සතු කාර්යයන්ය. මේ
සම්බන්ධව කැබිනට් පති්රකාවක් පාරිසරික හා ස්වාභාවික සම්පත් අමාත්යාංශය විසින් ඉදිරිපත් කිරීමට
නියමිත බවද එහි දක්වා ඇත. එමෙන්ම ජෛව විවිධත්ව අධිකාරියට උපදෙස් සැපයීම සඳහා දීජෛව
විවිධත්ව උපදේශක මණ්ඩලයක්ද වැඩ කටයුතු පවත්වාගෙන යාම සඳහා ජාතික ජෛව විවිධත්ව
ආයතනයක්" ද ස්ථාපිත කිරීමට කටයුතු කෙරේ. මෙහි කි්රයාකාරීත්ව කොටසට අනුව මෙම
ව්යාපෘතිය සඳහා වන වියදම ඇමරිකානු ඩොලර් මිලියන 1.5 කි.</p>

<p>ජාතික ජෛව විවිධත්ව අධිකාරිය පිහිටුවීම සඳහා
''ජෛව විවිධත්ව හා වැසි වනාන්තර සංරක්ෂණ පනත" නමින් පනතක් මේ වන විට කෙටුුම්පත් කොට
ඇත.</p>

<p>කොස්ටාරිකාව සතු ජෛව සම්පත් කුණු
කොල්ලයට බහුජාතික සමාගම් වෙත විකිණු ආයතනයක් ලෙස ප්රචලිත National 
Institute  of Biodiversity හි ආකෘතිය එහි ආකෘතිය ලෙස
දක්වා ඇත. මෙම සම්පූර්ණ ව්යාපෘති සැකැස්ම තුළ ඇත්තේ ව්යාපාරික ස්වභාවයකි. ජනතාව
සතු පොදු දේපලක් වන ජෛව සම්පත් හි භාරකරු ලෙස රජය කි්රයා කරයි. නමුත් දැනට
සිදුවෙමින් පවත්නා කි්රයාවලියෙහි අවසාන ප්රතිඵලය වන්නේ මිල කළ නොහැකි මෙකී පොදු
දේපල පෞද්ගලික අංශය වෙත ප්රධානය කිරීමකි; ජෛව සම්පත් මංකොල්ලය නීත්යනුකූල
කිරීමකි. වන ජීවී සංරක්ෂණ දෙපාර්තමේන්තුවෙන් ඉටු වූ වනජීවී සංරක්ෂණය වැනි පුන්ථල් විෂය
පථයක්, පාරිසරික සංචාරක කර්මාන්තය සඳහා පහසුකම් සැපයීම නමැති ව්යාපාරික කටයුත්ත
තෙක් ලඝු කිරීමෙන් ඒ බව වඩාත් තහවුරු වෙයි.</p>

<p>අනෙක්් අතට ඇමරිකානු ඩොලර් දශ ලක්ෂ 1.5 ක්
වැය කොට පිහිටුවීමට කටයුතු කරනු ලබන ජාතික ජෛව විවිධත්ව අධිකාරියක සැබෑ අවශ්යතාවක්
පවතීද? යන්න විමසා බැලිය යුතුය. මෙකී නව ආයතන ඔස්සේ ඉටු කිරීමට අපේක්ෂිත කටයුතු
වනජීවී සංරක්ෂණ දෙපාර්තමේන්තුව, පරිසර හා ස්වාභාවික සම්පත් අමාත්යාංශයේ ජෛව විවිධත්ව
ලේකම් කාර්යාලය සහ ජාතික කෞතුකාගාරයේ ස්වාභාවික විද්යා කොටස යන අංශවලින් දැනටමත්
ඉටු වෙමින් පවතී විශාල ධනස්කන්ධයක් වැය කරමින් නව ආයතන පිහිටුවීම වෙනුවෙන් කළ
යුත්තේ දැනට පවතින ඉහත කී ආයතන අතර සම්බන්ධීකරණය ඇති කිරීමත් නිසි කළමනාකරණයක්
සහ අවශ්ය ප්රතිපාදන  ලබාදීමත්ය.</p>

<p>''අධිකාරියක" සැකැස්ම මේ සියල්ලටමත් වඩා
අනර්ථකාරීවනු ඇත. එය දෙපාර්තමේන්තුවක සැකැස්මකට වඩා බෙහෙවින් වෙනස්. අවශ්ය නම් තමන්
සතු සම්පත් විකිණීමට පැවරීමට හෝ බදු දීමට වුව අධිකාරියකට හැකියාව ඇත. එසේ බලනවිට දීජෛව
විවිධත්වය "අධිකාරිය" සතු ජෛව සම්පත් පිළිබඳව ඔවුන්ට තීන්දු ගත හැකිය. තමන් සතු
වනාන්තර, වනජීවීන් සිය අභිමතය පරිදි පැවරීමට, බදු දීමට හෝ උකස් කිරිමට ඔවුන්ට
හැකියාව ලැබෙනු ඇත. එමෙන්ම අධිකාරියෙහි ඉහළ නිලධාරීන් පත් කිරීමට හැකියාව
ඇත්තේද අදාළ අමාත්යවරයාට ය. ඒ අනුව එය දේශපාලනීකරණය වීම ද වැලෑක්විය නොහැකි
වනු ඇත. ජෛව විවිධත්වයත්, වන සම්පතක් ජනතාව වෙතින් ව්යාපාරිකයන් වෙතට මාරුවනු
ඇත. 1938 සිට සංශෝධනයන්ට පාත්රවෙමින් මෙතෙක් පැවත ආ වන සතුන් හා තුරුලතා ආරක්ෂා
කිරීමේ ආඥා පනත ද අහෝසි වනු ඇත. ජාතික උරුම වන භූමි පනත, වන ආඥා පනත ආදී
පනත් සංශෝ්ධනය වනු ඇත. මේ සියලූ විපරිනාමයන් මත ඇමරිකාවේ දීනිවර්තන වැසි වනාන්තර
පනත" කි්රයාත්මක කිරීමට ගැලපෙන ව්යුහය නිරායාසයෙන් සකස්වනු නිසැකය. කාබන්
වෙළෙඳාමත්, ජෛව සම්පත් පරිහරණයත් එතුළ අන්තර්ගතය. දැනට පවත්නා තත්ත්වය යටතේ
දීනිවර්තන වැසි වනාන්තර පනත කි්රයාත්මක කිරීමට ආයතන ගණනාවක් සමග ගනුදෙනු කළ යුතු
ය නව වැඩ පිළිවෙළ ඔස්සේ එකී බාධකය මග හැරෙනු ඇත. එය කූට
දේශපාලකයන්ගේත්, ව්යාපාරික නිලධාරීන්ගේත් පුද්ගලික අරමුණ ඉටු කර ගැනීම සඳහා
හිතකර වන තත්ත්වයකි.</p>

<p>හර්ෂනී පුෂ්පමාලා ආරච්චිගේ </p>

<p> </p>

<p>රාජ්ය ආයතනවල අක්රමිකතා සොයයි</p>

<p>වරාය, රේගුව හා කි්රවිධ හමුදාව තුළ
මහා පරිමාණයෙන් සිදුවී ඇති අක්රමිකතාවන් පිළිබඳව සොයා බලා වාර්තාවක් සකස් කිරීමට
ට්රාන්ස් පේරන්සි ජාත්යන්තර ආයතනය සැලසුම් කොට ඇත.</p>

<p>මෙම ආයතන තුළ සිදුවී ඇති හා සිදුවෙමින්
පවතින දොෂණ අක්රමිකතා පිළිබඳව රාජ්ය අවධානය යොමු කිරීම එහි මූලික පරමාර්ථය වී තිබේ. </p>

<p> </p>

<p>උ/නැ විනාශ වූ සිද්ධස්ථාන ගැන වාර්තාවක්
සකසයි</p>

<p>පසුගිය වසර 20 ක කාලය තුළ උතුරු -
නැගෙනහිර ප්රදේශයේ විනාශයට පත් බෞද්ධ සිද්ධස්ථාන පිළිබඳව වාර්තාවක් සකස් කිරීම
සඳහා හිටපු සංස්කෘතික හා ආගමික කටයුතු අමාත්ය හා වත්මන් ජනාධිපති උපදේශකවරයෙකු වන
ලක්ෂමන් ජයකොඩි මහතා ජනාධිපතිනිය ගේ උපදෙස් මත මේ දිනවල එම ප්රදේශවල සංචාරයක යෙදී
සිටී.</p>

<p>මෙම වාර්තාව සකස් කරනු ලබන්නේ එල්.ටී.ටී.ඊ.
සංවිධානය විසින් එම සිද්ධස්ථාන විනාශ කළ බවට ජාත්යන්තර වශයෙන් ප්රචාරයක් ගෙන යාමට බව
ද දැනගන්නට ඇත. </p>

<p> </p>

<p>කාර්ය සාධන වැටුප් වර්ධක දීම කල් යයි</p>

<p>කාර්ය සාධන ඇගයීම් මත ගුරුවරුන්ගේ වාර්ෂික
වැටුප් වර්ධක ලබා දීම සඳහා අංක ්යඎරැඡඡඵ 2002/32 චක්ර ලේඛය යටතේ අධ්යාපන අමාත්යාංශය
විසින් ගෙන තිබූ තීරණය ගුරු ක්ෂේත්රයේ දැඩි විරෝධය මත ලබන වසර දක්වා කල් දමා තිබේ.</p>

<p>මෙම තීරණය පිළිබඳව අධ්යාපන අමාත්යාංශයේ
ලේකම්වරයා 2003-02-20 දිනැති චක්ර ලේඛ අංක 2003/07 යටතේ සියලූම පළාත් අධ්යාපන
ලේකම්වරුන්ට, පළාත් අධ්යාපන අධ්යක්ෂවරුන් හා කලාප අධ්යාපන අධ්යක්ෂවරුන් වෙත
ලිපියක් යවමින් ගුරුවරුන්ගේ කාර්ය සාධක ඇගැයීම් වැටුප් වර්ධකය ලබාදීමේ දිනය 2003-01-01
නොව 2004-01-01 පරිදි සංශෝධනය කරන බව දැනුම් දී ඇත. </p>

<p> </p>

<p>ආණමඩුවේ හදවත විනාශ මුඛයට </p>

<p>ආණ/කන්නන්ගර ආදර්ශ විදුහල ආණමඩුව මැතිවරණ
කොට්ඨාශයේ ඇති ප්රධානතම ප්රාථමික පාසලයි. එය සම්පත් අතින් අන් පාසල් ඉක්මවා ඇතැයි
බොහෝ ප්රදේශවාසීහු සිතති. </p>

<p>එහෙත් නමින් සහ ඉදිරිපස පෙනුමෙන් බොහෝ
දෙනා එසේ තීරණය කළ ද වඩා හොඳ අධ්යාපනයක් සොයා එන දරුවන්ට මෙම පාසල තුළ දී
අපා දුක් විඳින්නට සිදුවී තිබීම ඉතා දුක්මුසු තත්ත්වයකි. </p>

<p>පාසලේ භෞතික හා මානව සම්පත්වල ධාරිතාව
ගැන සැළකිලිමත් නොවී ළමුන් පාසලට ඇතුළත් කර ගැනීමත් පළාතේ එක්
අධ්යාපන නිළධාරියෙකුගේ අත්තනෝමතික කි්රයාකලාපය යටතේ නගරයේ අනෙක් පාසල වන
ආණමඩුව මධ්ය මහා විදුහල 9 වසරින් ඉහළ පන්ති පැවැත්වෙන පාසලක් බවට පත්කර තිබීමත්
නිසා මෙම පාසලේ ළමුන් 9 වසර දක්වා රඳවා ගැනීමටත් එපමණක් නොව අවට පාසල් කීපයකට
6 වසර සිට 9 වසර දක්වා සිසුන් බඳවා රඳවා ගැනීමට සිදුවීමත් නිසා පාසලේ දරුවන් විශාල
පිරිසක් මේ ලෙස අපා ගත වී සිටිති. 6 වසරේ සිට ඉහළට සමාන්තර පන්ති ඇතුන්ථව පන්ති 9ක්
මේ වන විට පැවැත්වෙන්නේ ගස් යට සහ තාවකාලිකව අටවා ගත් එකස්පල යට ය. මේ පන්ති කාමර
පරිසරය ළමුන්ගේ සෞබ්ය පවත්වා ගැනීමටත් විනය පවත්වා ගැනීමටත් සාර්ථක ඉගෙනුම්
කි්රයාවලියක් පවත්වාගෙන යාමටත් මහත් බාධකයක් වී තිබේ. එසේම මෙම තත්ත්වය වඩ වඩාත්
අසාධ්ය වෙමින් මේ වසර වන විට 1 වසර සමාන්තර පන්ති සියල්ලකම ළමුන්ට සිමෙන්තියේ
ඉටිකොළ එලාගෙන අධ්යාපන කටයුතුවල යෙදීමට සිදුවී තිබේ. </p>

<p>යහපත් පන්ති කාමර පරිසරයක් නිර්මාණය වී තිබීම
නව අධ්යාපන ප්රතිසංස්කරණ වැඩපිළිවෙළ යටතේ අත්යාවශ්ය යටිතල පහසුකමක් වී ඇති
තත්ත්වය තුළ මෙම පාසලේ දරුවන්ට ගස් යටත්, එකස්පල යටත් අක්රමවත්ව වාඩි වෙමින්
ද 1 වසර දරුවන්ට සිමෙන්ති බිම ඉටි උර එලා වාඩිවෙමින් ද ලබා ගත හැකි ඉගෙනුම කුමක්දැයි
විමසාබැලිය යුතුවේ. </p>

<p>නව අධ්යාපන ප්රතිසංස්කරණ යටතේ පාසල්වලට
ලබා දුන් කෝටි ගණනක ප්රතිපාදන ද සැළසුම් ද තුළින් ලැබි ඇති ප්රතිඵලවල ප්රමාණය
නිවැරදි තක්සේරුකරණයකට ලක් කිරීමට මෙම පාසල මුහුණ දී තිබෙන තත්ත්වය කදිම මූලාශ්රයක්
වනු ඇත. </p>

<p>නව අධ්යාපන ප්රතිසංස්කරණ යටතේ පාසල්
ප්රතිසංවිධානය කිරීම යටතේ ආණමඩුව මධ්ය මහා විදුහලට 6 වසර සිට 8 වසර තෙක් පන්ති
අහෝසිකර දැමීම නිසා අමතර ශේ්රණි තුනක සමාන්තර පන්ති 5 බැගින් පන්ති කාමර 15ක
අවශ්යතා මතුවෙද්දී එම පන්ති කාමර ප්රමාණය ලබාදීමට ද කිසිඳු පියවරක් නොගෙන 1 වසරේ සිට
සමාන්තර පන්ති 5 බැගින් ළමුන් බඳවා ගැනීමට ද ප්රදේශයේ වෙසෙන අත්තනෝමතික
අධ්යාපන නිළධාරියෙකු කටයුතු කර ඇත. අද වන විට මෙම තත්ත්වයේ දුර්විපාක ඉතා බේදනීය
ලෙස අත්විඳින්නට සිදුවී තිබුණ ද එය නිවැරදි කර ගැනීමට ඇති ඉඩ කඩ ද ඇහිරි තිබේ. </p>

<p>මෙම තත්තවයේ ප්රතිඵලයක් ලෙස ආණමඩුව අවට
පාසල් කීපයක්ම වැසී යාමේ තර්ජනයට ගොදුරු වී තිබේ. එම පාසල්වලට ළමුන් දෙතුන් දෙනා
බැගින් වූ පන්ති කාමර සඳහා පන්ති කාමරය බැගින් හා ගුරුවරයෙකු බැගින් වෙන් කිරීමට සිදුවී
තිබේ. එම පාසල්වල භෞතික සම්පත් සහ මානව සම්පත් ධාරිතාව අපතේ යද්දී මෙම පාසලේ
දරුවෝ සම්පත් හිඟකම නිසා අර්බුදයකට ලක් වී සිටිති. ප්රාථමික පන්තිවලට අවශ්ය පුහුණු
ගරුවරු නොයෙදවීම නිසා තුන වසරේ දරුවන්ට පන්ති කාමරයක් ලැබි ඇතත් ඉගැන්වීමේ කටයුතු
සඳහා ගුරුවරුන් නොමැතිව මාසයක් පුරා ඔවුන් නිකරුණේ කාලය කා දමති. මේ තත්ත්වය
නිසා හිත්වේදනාවට පත් දෙමාපියන් ඉතා කණස්සල්ලටත් කලකිරීමටත් ආවේගයටත් පත් වී
සිටිති. </p>

<p>මෙතෙක් සිදුවී ඇති වරද නිවැරදි කරගැනීම
තුළින් බොහෝ ප්රශ්න විසඳාගත හැකිව තිබිය දී එම තත්ත්වයන් පරිපාලනය විසින් වෙනස්
නොකරන්නේ මෙම අසාර්ථක වැඩ පිළිවෙල පාසල තුළ නිර්මාණය කළ නිළධාරියාගේ
අණසකට පිටුපෑමට ඇති නොහැකියාව නිසා ය. </p>

<p>නව අධ්යාපන ප්රතිසංස්කරණ යටතේ මෙවැනි
නියාමන මට්ටමේ ප්රතිසංවිධානයක් කළ යුතුව තිබුණේ පාසල් විශාල සංඛ්යාවක් ඇති වයඹ
පළාතේ වෙනත් නගරයන් ය. ආණමඩුව මධ්ය මහා විදුහල සහ ආණ/ කන්නන්ගර ආදර්ශ විදුහල
ආණමඩුව ආසනයටම ඇති පහසුකම් සහිත වූ හදවත බඳුවූ කේන්ද්රීය පාසල් දෙක ය. එම පාසල් 2
මේ අපරාධයට ලක් කර අදාළ නිලධාරියා එහි අනිටු විපාක දැක දැකත් සැනසී සිටින ආකාරය
පුදුමාකාර ය. ඒ වෙනුවෙන් ඔහුට කලාප මට්ටමේ සිට පළාත් මට්ටමේ නිළයකට උසස්වීම් ලැබී
තිබිය දී ආණමඩුවේ දරුවන්ට උන්හිටි තැන් නැතිවී යන තත්ත්වයකට පත් වී ඇත. </p>

<p>මෙම තත්ත්වයන් නිරාකරණය කිරීම සඳහා
දේශපාලන මට්ටමෙන් හෝ නිළධාරි මට්ටමෙන් කිසිඳු පිළිසරණක් නොලැබෙන කල්හි ඒ
වෙනුවෙන් වන්දි ගෙවන්නට සිදුවී තිබෙන්නේ හයක් හතරක් නොතේරෙන අහිංසක දරුවන්ටය.</p>

<p>වැහි දිනවලට පාසල එහෙම පිටින්ම ඛේදවාචකයකි.
ගස් යට පැවැත්වෙන පන්ති තුනක දරුවන්ට සහ දිරාපත් වූ පොල් අතු ශාලාවල ඉගෙනුම ලබන
දරුවන්ට සී සී කඩව දුවගොස් අගුපිල්වලට වී සිටින්නට සිදුවී තිබේ. පායන කාලය වන විට ඔවුහු
නිරන්තරයෙන් දුහුවිල්ලෙන් ද අව් සැරෙන් ද පීඩා විඳිති. බිමට සිමෙන්ති පවා නොයෙදො දිරාපත්
වූ එකස්පලවල් යට ඉගෙනුම ලබන දරුවන්ගේ ද ගස් යට ඉගෙනුම ලබන දරුවන්ගේ ද ඉරණමේ
කිසිඳු වෙනසක් නැත. මේ අසතුටුදායක පරිසරය තුළ ක්රමානුකූල ඉගෙනුම් පරිසරයක් දරුවන්ට
සකස්කර දිය නොහැකි බව ගුරුවරු පවසති. </p>

<p>වසර කීපයක පාසලේ පැවති හිතුවක්කාර
පරිපාලන රටාව නිසා දෙමාපියෝ ද මෙම ප්රශ්න විසඳාගැනීමට සහය පළකිරීමෙන් ඈත් වී
කලකිරීමට පත් වී සිටිති. </p>

<p>මෙම තත්ත්වයන් මඟහරවා ගැනීම සම්බන්ධයෙන්
පළාත් අධ්යාපන දෙපාර්තමේන්තුව ද කිසිඳු සංවේදීතාවක් නොදක්වන කල්හි පළාත් සභාව
තම අණසක යටතේ නොපවතින බැවින් මහ ආණ්ඩුවට ද ඇස් කන් පියාගෙන සිටිය හැක. එහෙත්
ආණමඩුව වැනි තවමත් බොහෝ දුෂ්කරතා මැද වෙසෙමින් අධ්යාපන පවස සංසිදුවා ගැනීමට බලා
සිටින මෙම දරුවන් පත් වී ඇති මෙම ඉරණමින් ඔවුන් ගොඩ ගැනීමට වගකිව යුතු කවුරුන් හෝ
ඉදිරිපත් වන ලෙස අපි ඉල්ලා සිටිමු. </p>

<p>සිඩ්නි මාකස් ඩයස්. </p>

<p>(ආණ/කන්නන්ගර
ආදර්ශ විද්යාලයේ සංවර්ධන සමිතියේ ගරු ලේකම්)</p>

<p>මෙවර මහ කන්නයේ වාර්තාගත වී අස්වැන්නක්
ලැබෙමින් පවතින බවත් එම අස්වනු කුණු කොල්ලයට යෑම වළක්වා ගැනීම සඳහා රජයේ
මැදිහත්වීමෙන් වැඩ සටහනක් කි්රයාත්මක වෙමින් පවතින බවත් ප්රචාරය කෙරෙමින් පවතී. මෙහි
සත්යාසත්යතාව කුමක් ද? අස්වනු අලෙවි කිරීමෙහි දී වසරක් පාසාම වී ගොවීන් මුහුණ දෙන අර්බුදය
සමනය වීමක් මෙවර සිදුවේ ද? නො එසේ නම් පරණ තැටිය ම යළි වාදනය කිරීමක්ද? ඒ
පිළිබඳ ව පොලොන්නරුව දිස්ති්රක්කයෙහි වී ගොාවීන්ගේ අත්දැකීම් ආශ්රයෙන් සකස්
කෙරුණු විශේෂාංගයකි මේ. </p>

<p>වී මුදලාලිලාට යළිත් හොද්ද බොරවෙයි </p>

<p>''ආණ්ඩුව දහතුනයි පණහට වී ගන්නව කිව්වට
කොහෙද ඒ ගාණට වී ගන්නේ. කන්නෙ පහු කරල වතුර දීපු නිසා තවම පොළොන්නරුව
දිස්ත්රික්කයෙම අස්වැන්න කැපෙන්නෙ නැහැ. ඒත් පරාක්රම සමුද්රය පැත්තෙයි, මාදුරු ඔය
ව්යාපාරය පැත්තෙයි, මීගස් වැව, මැදිරිගිරිය පැත්තෙයි දැන් අස්වැන්න නෙලනව.
ඒත් ඔය කියන ගණන් වලට ආණ්ඩුව එහේ වී මිළට ගන්නෙ නැහැ. බොරු කථා. එහේ වී ත්
මිළට ගන්නව, හැබැයි ඒ ආණ්ඩුව නෙමෙයි, මුදලාලිල කුණු කොල්ලෙට."</p>

<p>ඒ කවුඩුල්ලෙ ජයතිස්ස ගොවි මහතාගේ කට
හඬය. ජයතිස්ස මහතා අපට හමුවූයේ, එක්සත් ජාතික පෙරමුණු ආණ්ඩුව මෙදා මාස්
කන්නයේ වී අස්වනු මිළදී ගැනීම සඳහා රුපියල් හැටහත් කෝටියකට ආසන්න මුදලක් වෙන්
කර දී ඇතැයි ආණ්ඩුවේ මාධ්ය ගෙන යන්නා වූ ප්රචාරයේ සුළ මුළ සොයා අපි මෙරටේ වී
නිෂ්පාදනයේ මර්මස්ථානයක් හැටියට ගැනෙන පොළොන්නරුවේ මින්නේරි ගොවි ජනපදයේ
ගොවීන් හමුවීමට ගිය විටදීය. </p>

<p>මින්නේරි ගොවින්ගේ හදවත් පුරුදු පරිදිම
යළිත් ගිනියම් වෙමින් තිබුණි. ඒ තවමත් කුඹුරේ කල් මරමින් ඇති වී අස්වැන්න මෙදා
කන්නයේදී ද තුට්ටු දෙකට මුදලාලිලාට විකුණා දැමීමට සිදුවන පෙර නිමිති ඒ වනවිටත් පහළ
වෙමින් තිබූ නිසාය. </p>

<p>''මෙදා කන්නෙත් අපි අස්වනු කපන්න පමා
වෙලා තියෙන්නේ. එ කලට වේලාවට වතුර නොදීපු නිසා. වප් මහට වපුරන්න නම් අඩුම තරමේ
අපිට ඉල් මහේ මුදලිවත් වතුර ඕන. අපි මේ ගැන පහුගිය අවුරුද්දෙ ඔක්තෝබර් මාසේ
තියාපු කන්න රැස්වීමේදි නොසෑහෙන්න නිලධාරීන් එක්ක වාද කළා. ඒත් පළක් වුණේ
නැහැ. බැරිම තැන ගොවියො ටික කන්න රැස්වීමෙන් නැගිටල එන්න ආව. මේක නිලධාරීන් බහු
ජාතික සමාගම් එක්ක එකතු වෙලා හැම කන්නයකදීම අපිට අටවන උගුලක්. කන්නෙ පහුවෙලා වගා
කළාම කෘමි උවදුරු වැඩියි. එතකොට තෙල් බෙහෙත් පාවිච්චියත් වැඩියි. ඒකෙන් ලාභ කොමිපැණි
කාරයින්ට. මේ උගුලට උදව් කරන ආණ්ඩුවේ නිලධාරින්ටත් මේකෙන් ෂුවර් එකටම ලාභයක් ඇති."</p>

<p>ගොවීන්ගෙ මෙම චෝදනාව පදනම් විරහිතව
නගන්නක් නොවේ. ඒ දෙස සාධාරණව බැලීමට තරම්ද කාරණා පවතී. මෙසේ නිසි කලට ජලය ලබා දීම
පමා කිරීමට හේතු විමසා මහසෙන් මානව සංසදය නම් ආයතනයේ සංවිධායක ආරියරත්න සුබසිංහ
මහතා විසින් පොළොන්නරුව දිස්ති්රක් ලේකම් වරයාට යැවූ ලිපියකට දිස්ති්රක් ලේකම්
වරයා විසින්, පොදිලේ/ආ/විවිධ, 2002.10.30 දරන ලිපියෙන් පිළිතුරු එවා
තිබුණේ සුබසිංහ මහතාගේ කෘෂිකර්ම උපාධිය හොර කඩයකින් ලබා ගත් එකක් බව සඳහන් කරමින්
ඔහුගේ ජන්මය පිළිබඳව විමසීමකුත් සිදු කරමින්ය. </p>

<p>නිලධාරීන් බොහොමයකගේම ඔලූගෙඩිවල තරම
එබඳුය. ඔවුහු කිසි විටක ගොවීන්ගේ හඬට කන් නොදෙති. කුමන හෝ ලෙසකින් තම මතයම
ස්ථාවර කරගන්නට ඔවුන් සමත් වෙති. ඒ බොහෝ විටම ගොවීන්ගේ ඇති අසරණකම නිසා ම ය.
නමුත් නිසි කන්නයට නියමිත කලට වතුර ලබා නොදීම, සමස්ත වී ගොවිතැනත්,
ගොවීනුත් අද දවසේ මුහුණ දී ඇති මෙම බරපතළ අර්බුදයේ මූලාරම්භය ය. ඊට වගකියන්නට
නිලධාරීන්ද දේශපාලකයන්ද කිසිවෙකු නැත. </p>

<p>''කන්නෙ පරක්කු වුනාම ප්රශ්න ගොඩයි. දිලීර
උවදුරු, කෘම් උවවුරු හරියට මේවට තෙල් බෙහෙත් ගහලම කෙලවරක් නැහැ. ඉතින් ණය
වෙනව, ඊට පස්සේ නිෂ්පාදන මිල ඉහළ යනව. මෙදා කන්නෙ අපිට නිෂ්පාදන වියදම
කිලෝවකට රුපියල් එකොළහක් වෙනව."</p>

<p>අපට එසේ අදහස් දැක්වූයේ හිඟුරක්ගොඩ
ඊ.ඒ.ඩී.එදිරිසූරිය ගොවි මහතාය. ඔහු මෙදා කන්නයේ තම කුඹුර ඇපයට තබා වී පොරොන්දුව මත
වගා කළ ගොවියෙකි. </p>

<p>''කන්නෙ පහු කොරල වතුර දීපු නිසා වපුරපු
ගමන්ම වරුසාවට අහුවුණා. ඒ නිසා මට මෙදා කන්නෙ දෙසැරයක් වපුරන්න වුණා. දැනට තෙල්
ගහල තියෙනව පස් වතාවක්ම. මේ වෙනකොට විතරක් රුපියල් හතළිස් දාහක් ණයයි. ග්රාමීය
බැංකුවට රුපියල් හාරදාහයි. මරණාධාර සමිතියට රුපියල් හාරදාහයි. කාන්තා සමිතියට
රුපියල් දෙදාහයි. ටවුමෙ උකස් බඩු ගන්න දීනිරෝෂන්" එකට රොටරියයි. වීල් පෝඩුවයි
තියල රුපියල් පන්දාහක් අරගෙන තියෙනව. තව සැරයක් බෙහෙත් ගහන්න වුණොත් මොනව කරන්නද
කියල මට හිතා ගන්න බැරුව ඉන්නෙ."</p>

<p>එදිරිසූරිය මහතාගේ කථාව පොළොන්නරුවේ
පමණක් නොව මුන්ථ දිවයිනේම ගොවීන්ගේ කථාව බවට නම් සැකයක් නැත. මීට අමතරව වරුසාව තරමටම
භෝග මත හෙලනා තෙල් බෙහෙත් සඳහා ද පොහොර සඳහා ද ප්රමිතියක් මෙන්ම. රජයේ මිල
පාලනයක් නොමැති වීමද ගොවීන්ගේ දැඩි දෝෂ දර්ශනයට ලක් විය. </p>

<p>''මම ඉස්සෙල්ලාම යූරියා ගත්තේ රු. 675
ට, ඊට පස්සේ රු. 780 යි. දැන් රු. 850 යි. මඩ පෝර රු. 1100 යි. හිටපු ගමන්
මේව ගණන් යන්නෙ. දැන් ග්රෑම් සියයෙ දිලීර නාශක කුඩු පැකට් එකක මිල රුපියල් සීයයි.
පොළොන්නරුවෙ වගා කරපු අක්කර එක්ලක්ෂ පනස් දාහට විතරක් දීඇක්මයර්" කියන දිලීර
නාශකය ගන්න විතරක් ගොවියෝ රුපියල් මිලියන හයසිය හතළිහක් වියදම් කරල තියෙනව. මීට
අමතරව දීලෝකයේ කිළිට් 12" කියල භාවිතයෙන් අයින් කරපු රසායන ද්රව්ය තමයි අපේ රටේ
පාවිච්චි කරන්නෙ. මේ ළඟදි බොහොම අමාරුවෙන් තමයි අපි ''මොනකැටෆෝස්" කියන බෙහෙත
තහනම් කර ගත්තෙ."</p>

<p>මින්නේරි ගොවි ජනපදයේ ගොවීන් පවසා සිටින
ආකාරයට මෙසේ ප්රමිතියකින් තොර රසායන ද්රව්ය භාවිතය හේතුවෙන් දැන්, දැන් ගොවි
ජනපද ආශි්රතව පිළිකා හා වකුගඩු රෝගීන්ද බහුලය. </p>

<p>''මේ කවුඩුල්ල ගමේ විතරක් වකුගඩු රෝගීන්
පහළොවකට වැඩිය ඉන්නව. තෙල් ගහන ටැංකිත් හරි ප්රමිතියක නැහැ. ගහන ඔක්කොම පිටින්
හැලෙනව. ඔය මී උණ කියන ලෙඩේ සම්පූර්ණයෙන්ම බොරුවක්. මේක පැරකොට්, ග්රැමැක්සෝන්
ශරීර ගත වුණාම හැදෙන ලෙඩක්. නුවර ඉස්පිරිතාලෙ වකුගඩුවක් සුද්ධ කරන්න රුපියල් විසි
එක්දාහක් ගන්නව. දැන් ඒකත් නතර කරල. දැන් ලෝකෙ හොඳම වකුගඩු රෝහලක් කොළඹ
දාල තියෙනවනෙ. අපි මරණයේ අස්වැන්න නෙලද්දි ඒක තවත් විදියක හොඳ අස්වැන්න නෙලීමක්.
අපි ආණ්ඩුවට අභියෝග කරනව පුන්ථවන්නම් මේ තෙල් බෙහෙත් ගෙන්නිල්ල අවුරුදු තුනකට නතර
කරන්න කියල, අපි අපේ පාඩුවේ ගොවිතැන කරල පෙන්නන්න. දෙවන ලෝක යුද්ධ කාලෙ
හිට්ලර් මිනිස්සු මැරුවෙ ගෑස් කාමරවල දාල. නමුත් අපේ පාලකයෝ ගොවියො මරන්නෙ
කුඹුරුවල දාල."</p>

<p>ජයතිස්ස මහතා කථා කළේ බලවත් සිත්
වේදනාවෙනි. ඔහු තමන් කියනා කාරණාව ප්රායෝගිකවද ඔප්පු කර පෙන්වූ ගොවියෙකි. ඔහු
කිසි විටෙක තම ගොවිතැන් කටයුතු සඳහා රසායනික ද්රව්ය භාවිතා නොකරන්නෙකි. </p>

<p>වී වැපිරූ දා පටන් අස්වැන්න නෙලනා දිනය
දක්වාම මේ ගොවීන් විඳින්නේ අප්රමාණ වූ දුක් කන්දරාවකි. මේ දුක මරණීය අත්දැකීමක් බවට පත්
වන්නේ නෙළා ගත් අස්වැන්න විකුණා ගැනීමට සූදානම් වන විටදීය. </p>

<p>''දැන් මේ වෙළඳ පොළට එන්නෙ
2002-2003 කන්නයේ වී අස්වැන්න. ආණ්ඩු මාරු වුණයි කියල අපේ ගොවි තැනට නම් කිසිම
සෙතක් වෙලා නැහැ. මේක හරියට ඉස්කෝලෙක ගුරුවරයෙක් හොඳ නැහැ කියල එයා මාරු කරල
වෙනත් ගුරුවරයෙක් ගෙනාව වගේ වැඩක්. එකම ''සිලබස්" එක තමයි උගන්වන්නෙ. මේ සිලබස්
එක දීල තියෙන්නෙ ජාත්යන්තර මුල්ය අරමුදල වගේ මේ ලෝකය තමන්ගේ අතේ නටවන මහ
බලවතුන්. වඩාත් පැහැදිලිව කියනව නම් නූතන එස්.බී. කියන්නෙ පරණ දි. මු. මේ කිසි කෙනෙකුට
මේ ප්රශ්නෙ විසඳන්න උවමනාවක් නැහැ."</p>

<p>ආණ්ඩුවේ කෘෂිකර්ම ඇමතිවරයා පවසා
සිටින්නේ තමන් මෙදා මේ ප්රශ්නය විසඳන බවය. වී මිල දී ගැනීම සඳහා අගමැතිවරයාගේද
නියෝගයෙන් රුපියල් කෝටි ගණනාවක්ද මුදාහළ බවකි. එහෙත් අපට පොළොන්නරුව
පුරාවටම හමුවූයේ මෙදා කන්නයේ අස්වැන්නටද නිසි මිලක් නොලැබේ යයි බියෙන් පසුවනා
ගොවීන් සමූහයකි. </p>

<p>දීමේකට මැදිහත් කරුවෝ හැටියට රජය පැත්තෙන්
මුලින්ම සමූපකාරය ආව. ඊට පස්සේ වී අලෙවි මණ්ඩලය ආව. ඊළඟට සතොස ආව. අද
මේවායින් මොනවද ඉතුරු වෙලා තියෙන්නෙ. සමූපකාර ටික ඉවරයි. වී අලෙවි මණ්ඩලය ඉවරයි.
සතොස ඉවර කරගෙන යනව. මේ ආණ්ඩුවයි පහුගිය ආණ්ඩුවයි දෙකම වී ගබඩා ටික විකුණගෙන කෑව.
කොහොම වුණත් මේ රාජ්ය ආයතන ටික භෝග වෙළඳ පොළ සඳහා මැදිහත් වුණේත් සියයට
පහයි. නැත්නම් ඊටත් අඩුවෙන්. අනූහය, අනූඅට වෙනකොට මේ තත්ත්වය නැත්තටම
නැතිවුණා."</p>

<p>රජයට තම අස්වනු මිලදී ගැණීමට අවංක උවමනාවක්
නැතැයි ගොවීන් දිගින් දිගටම චෝදනා කරන්නේ මේ කාරණාවන් නිසාය. </p>

<p>''දැන් මේ මාර්තු මාසේ. හරි නම් මේ වෙනකොට
අපි ගොයම් කපල ඉවර වෙන්න ඕන. නමුත් තවමත් අපේ වී ගන්න කවුරුවත් ඉදිරිපත් වෙලත් නැහැ.
අඩුම ගණනෙ තියෙන ගබඩා සුද්ධ කරලවත් නැහැ. ගන්න වී ගබඩා කරන්නවත් තැන් නැහැ. ඔය වෙන්කරාය
කියන සල්ලි වලින් පොළොන්නරුවෙ වී ගන්න පුන්ථවන්ද කියලවත් අපි දන්නෙ නැහැ. ඉතින්
ආණ්ඩුව කරන්නෙ ඇත්තක් කියල අපි විශ්වාස කරන්නෙ කොහොමද? අනෙක් කාරණාව තමයි
ආණ්ඩුව පිටරටින් හාල් ගෙන්වන එක නතර නොකිරීම. වෙළඳ ඇමති තුමා එකක් කියනව.
කෘෂි කර්ම ඇමතිතුමා තව එකක් කියනව. අපි කොච්චර කාලයක ඉඳල කියනවද මේ කෘෂිකර්මයට
අදාළ අමාත්යාංශ එක් අමාත්යාංශයකට ගන්න කියල. දැන් බලන්න අපි වතුර ටික ගන්න මහවැලි
ඇමතිගෙන් අවසර ගන්න ඕන. ඇළ දිගේ වතුර ගේන්න වාරිමාර්ග ඇමතිගෙන් අවසර ගන්න ඕන.
ඊට පස්සෙ ඉඩම් ප්රශ්නයක් නම් ඉඩම් ඇමතිගෙන් අවසර ගන්න ඕන. කෘෂිකර්මාන්තයට කෘෂිකර්ම
ඇමතිතුමාගෙන් අවසර ගන්න ඕන. ඊට පස්සේ භෝග ඵලදායීතාව ගැන ප්රශ්නයක් නම් භෝග
ඵලදායීතා ඇමති ගාවට යන්න ඕන. අන්තිමට අස්වැන්න විකුණගන්න වෙළෙඳ ඇමතිතුමා ගාවට
යන්න ඕන. මේක පිස්සුවක් නෙමෙයිද? ඉතින් අපි කොහොමද විශ්වාස කරන්නෙ මේ රටේ ආණ්ඩුවට
ගොවීන් ගැන අවංක හිතවත් කමක් තියෙනවයි කියල."</p>

<p>හිඟුරක්ගොඩ ආර්.ටී.ධර්මරත්න අත්දැකීමෙන්ම
තමන් විඳින්නා වූ දුෂ්කරතා අප හමුවේ හෙළිදරව් කර සිටින්නට විය. ඔහු හිඟුරක්ගොඩ ගොවි
උපවාසයටද සහභාගී වූ ගොවි නායකයෙකි. සමෘද්ධි බැංකු හරහා ගොවීන්ගේ දුෂ්කරතාවන් විසඳීමට
කෘෂිකර්ම ඇමතිවරයාට ඇති උවමනාවද ධර්මරත්නගේ සැකයට භාජනය වුවකි. </p>

<p>''මේ රටේ ගොවි පවුල් ලක්ෂ දහයක ජීවිත සමෘද්ධි
බැංකුව පිටම පටවන්න හදන එක අපිට සැකයි. ඒක කාර්යක්ෂම බවෙන් අඩු බැංකුවක්. ග්රාම
සේවා වසමක සමෘද්ධි කාඩ් එක දෙන්නම එයාලට සෑහෙන කාලයක් යනව. මේකෙන් ප්රශ්නෙ කැඳ
හැලියක් වෙනව. අනෙක එස්.බී. ඇමතිතුමා කියනව ඉල්ලූම, සැපයුම අනුව වී මිළ තීන්දු
විය යුතුයි කියල. මම කියන්නෙ මේක අපිට අදාළ නැහැ. අපි දහ අතේ ණය වෙලා තමයි වී ටික
ගෙට ගන්නෙ. ආණ්ඩුව අපිට හිතා මතා කුපාඩිකම් කරන්නෙ නැත්නම් අපිට හැමදාම ඉල්ලූමක්
තියේවි."</p>

<p>කෘෂිකර්ම අමාත්යාංශය විසින් වී අස්වනු මිලදී
ගැනීම සඳහා යෝජිත දීඅලෙවි සවිය" වැඩසටහන පිළිබඳවද ගොවීන් තුළ ඇත්තේ කුහුලකි.
ඒ සඳහා ප්රාදේශීය සභාවේ පටන් දේශපාලකයින්ද සමෘද්ධි නිලධාරීන්ද. ග්රමා සේවා
නිලධාරීන්ද සහභාගීවීමට නියමිත බැවින් එම නිසා එයින් ගොවියාට සෙතක් සැලසේ යයි සිතීම
දුෂ්කර බව ගොවීන්ගේ මතය ය. </p>

<p>අස්වනු නෙලීමෙන් පසු වී තොග ගබඩා කිරීමද
කලක පටන් ගොවීන් මුහුණ දුන් බරපතළම අර්බුදයකි. මේ තත්ත්වය තුළ රජය ඊස්රායලයෙන්
ආනයනය කළ එකක මිල රුපියල් ලක්ෂ දොළහක් පමණ වන වී පියසි පිළිබඳවද අපි
ගොවීන්ගෙන් අදහස් විමසුවෙමු. ඒ පිළිබඳව අපෙත් සමඟ අදහස් දැක්වූයේ සන්සුන්ගම
ගොවි සංවිධානයේ ඒ.ඒ. ධර්මදාස ගොවි මහතාය. </p>

<p>''ඔය රටින් ගේන ගබඩා අපිට මොකටද? ඔය
සල්ලිවලින් ගමකට එක වෙන්න ගබඩා ගහන්න තිබුණ. පොළොන්නරුවෙ විතරක් විශාල තරමෙ
ගබඩා හතළිස් ගණනක් තිබුණ. දැන් ඒවයින් තියෙන්නෙ පහ හයයි. පමණක් ඒවයි වවුල්ලූ
ලගිනව. පහුගිය ආණ්ඩුවෙන් බෝනික්කො හදන්න දුන්න. මේ ආණ්ඩුවත් සතොස ගබඩා ජපන්
කොම්පැණියකට වික්ක, අපිට පිට රටින් ගබඩා එපා. අපේ ගබඩා ටික අපිට දෙන්න."</p>

<p>ගොවීන් මතු කරනා තවත් ප්රධානතම කාරණාවක්
වූයේ කුඩා වී මොල් හිමියන්ගේ ව්යාපාර කඩා වැටීමද මේ ප්රශ්නය මෙතරම් බරපතළ වීමට
බැලපෑ බවය. කුඩා වී මෝල් හිමියන් තම අස්වනු තරඟකාරී මිලකට මිලදී ගත් බව පවසන
ගොවීන්, පසු ගිය පොදු පෙරමුණු ආණ්ඩුව තම හිතවත් ව්යාපාරිකයින් කීප දෙනෙක් අතට
මෙම ලාභදායි ව්යාපාරය පත් කිරීමේ කූට අරමුණින් කුඩා මෝල් හිමියන්ගේ ව්යාපාර බිඳ
දැමූ බවටද පොදු පෙරමුණු ආණ්ඩුවට චෝදනා කරයි. අප මේ පිළිබඳව සුන්ථ හා මධ්ය පරිමාණ
වී මෝල් හිමියන්ගේ සහ වී තොග රැස් කරන්නන්ගේ සංගමයේ සංවිධායක ඩබ්.එම්.වීණාධිපති
මහතාගෙන් අදහස් විමසුවෙමු. </p>

<p>''1997 මාර්තු මාසෙ හත් වෙනිදා ජනාධිපති
ලේකම් බාලපටබැඳි මහත්තය ඇවිත් කිව්ව වී වලට මිළක් දෙන්න ඕන ඒ නිසා ඔයාල 13.50 ට වී
ගන්න ඕන. අපි ණය දෙන්නම් කියල. අපි කව්ව අපි වී ගන්නම් හැබැයි රටින් හාල් ගෙන්න බැහැ
කියල. නෑෟ නෑෟ මෙහේ වී අහවර වෙනකම් අපි වී ගෙන්නන්නේ නැහැ කියල බාලපටබැඳි කිව්ව.
අපිත් හනි, හනිකට ණය අරගෙන අපේ්රල් මාසෙම වී ගත්ත. මැයි වෙනකොට මෙයාල රටින්
හාල් ගෙනාව. අපි රු.842 ට ගත් වී මිටිය වික්කෙ රු.500ට, 97/98 අවුරුද්දෙ තමයි
මෙයාල වැඩියෙන්ම හාල් ගෙන්නුවෙ. මේක අපිට හිතා මතාම දුන්න වැඩක්. අපි සංගමය හැටියට
ආණ්ඩුවෙන් ඉල්ලීමක් කරනව. අපිට ඇමරිකානු ඩොලර් මිලියන 6.8ක් දෙන්න අපි බැංකු ණයත්
ගෙවල රු. 13.50 ගණනෙ දවසට වී කිලෝ ලක්ෂ අට ගණනෙ අරගෙන මේ ප්රශ්නෙ සදාකාලිකවම
විසඳන්නම්."</p>

<p>වී අර්බුදය හේතු කොට ගෙන මින්නේරි ජනපදයේ
ගොවි ආර්ථිකය කඩා වැටී ඇති අන්දම පෙන්වීමට හොඳම උදාහරණය නම් මින්නේරි ජනපදය ආශි්රතව
පමණක් පිහිටා ඇති උකස් බඩු ගන්නා ව්යාපාර සංඛ්යාවය. </p>

<p>''දැන් තියන්න තියෙන සේරම අපි උකස් කරල
ඉවරයි. දීනිරෝෂණ" එකේ සෙනෙවිරත්න මහත්තය ගන්නව නම් අපිට දීඅධෝමුඛය" විතරයි දැන්
උකස් කරන් ඉතුරු වෙලා තියෙන්නෙ."</p>

<p>සන්සුන් ගම පුංචිබණ්ඩා මහතා සන්සුන්වම
අපත් සමඟ පැවසීය. මින්නේරි ජනපදය පුරාවට උකස් මධ්යස්ථාන දෙසීයක් පමණ ඇතැයිද
ගොවීන්ගේ මහත විය. අනතුරුව අපි නිරෝෂන උකස් ආයතනයේ ඩී.එම්.සෙනෙවිරත්න මහතා
හමුවූයේ මේ කාරණාව පිළිබඳව සැබෑව දැනගැවීමටය. සාමාන්යයෙන් මුදල් පොලී කරුවෙකු
තම ව්යාපාරය පිළිබඳව අදහස් දැක්වීමට මැලිකමක් දැක්වූවත්, සෙනෙවිරත්න මහතා
විවෘතවම තම අදහස් අපත් සමඟ පළ කලෙය. </p>

<p>''මම මේ වයාපාරය පටන් ගත්තෙ අනූතුනේදී.
මේක මගේ හෘද සාක්ෂියට එකඟ ව්යාපාරයක් නෙමෙයි. මගේ පොලිය දීබ්ලැක් මාකට්", මාසෙට
සියයට පහයි. මගේ ගෙදර ඉස්සරහින් ගොවියො පෙළපාලි යනව ආණ්ඩුවට බැන බැන. ඒත්
මගේ ගේ දිහා බලල මේක මාලිගාවක් වගේ ගෙදරක ඉන්නෙ. අපේ දාඩිය මහන්සියත් මේකෙ
තියෙනව නේද කියල නිකමට හිතන්නෙ නැහැ. මම කියන්නෙ ගොවියො මේව ගැන හිතන්න ඕන."</p>

<p>සෙනෙවිරත්න මහතාගේ ගබඩා ජපන් කර්මාන්ත ශාලා
මෙන්ය. ඒවා තුළ ගොවීන් උකසට තැබූ අත් ට්රැක්ටර්, රොටරි, මඩරෝද ගොඩ
ගසා තිබුණි. දීමේව යකඩ. මිනිස්සු බේර ගත්තොත් හොඳයි. මටත් මේව විකුණ ගන්න බැරුව
පාඩු වචේච අවස්ථා එමටයි. හැබැයි මිනිස්සු දන්නව මම මිනිස්සුන්ව හූරගෙන කන්නෙ නැති
බව. පුන්ථවන්නම් එක ගොවියෙකුට කියල මට බන්නන්න."</p>

<p>සෙනෙවිරත්න මහතා අපට කළ අභියෝගය
සැබෑවකි. කිසිදු ගොවියෙකු උකස් මුදලාලිට නිර්ණාමිකවවත් බැන වැදුණේ නැත. ඒ ගිනි
පොලියක් අය කළත් හෙට දවසේ ජීවත් වන්නට නම් ඔවුනට උකස් මුදලාලි දෙවියකු වන බැවිනි.
</p>

<p>හිඟුරක්ගොඩ ගොවි නායකයා වන ජී.ජී.හරමානිස්
ගොවි මහතා සුපුරුදු පරිදිම මෙවරද අපට හමුවූයේ මහ මඟදීය. දැන් ඔහු හිඟුරක්ගොඩ
ප්රාදේශිය සභාවේ එ.ජා.ප. මන්තී්රවරයෙකි. මේ හේතුවත්, වී අර්බුදයත් හේතුවෙන්
හරමානිස් මහතා බරපතළ අකරතැබ්බයකට මැඳිව සිටියේ ය. </p>

<p>''මම ආණ්ඩුවේ මන්තී්ර කෙනෙක් නිසා
මිනිස්සු ඔලොක්කුවට වගේ මගෙන් අහනව දැන් වී මිළ කීයද කියල. මම ඉතින් මෙනව
කරන්නද? මම ප්රාදේශීය සභාවෙ හිටය කියල මට වී මිළ අඩු කරන්න පුන්ථවන්ද? මේ රටේ
ගොවියෙක් වෙලා උපදින්නෙ දිට්ඨ ධම්ම වේදනීය අකුසල් කරපු ඇත්තො කියලයි මම හිතන්නෙ. ඒ
නිසා මම ප්රාර්ථනා කරන්නෙ නිවන් දකිනා ජාති දක්වා මේ රටේ ගොවියෙක් වෙලා නූපදීවා
කියල."</p>

<p>හරමානිස් ගොවි මහතාගේ ප්රාර්ථනාව ඒ
හැටියෙන්ම සඵල වේවායි පතනවා හැරෙන්නට වෙනත් කළ හැකි යමක් අපට නොවීය. ඒ ගොවිතැන
ශාපයක් කර ඇති මේ රටේ තව දුරටත් අපේ බඩ පුරවන්නට ඔවුන් ඒ ශාපයේ ගැට ගසා තබන්නට
අපට නොහැකි නිසාය. </p>

<p> </p>

<p>පොළොන්නරුවේ ගොවින් මේ ගෙවා දමමින්
සිටින්නේ 2002-2003 මාස් කන්නය ය. මේ කන්නයේ මෙන්ම පහුගිය මාස් කන්නයේදී ද
ආණ්ඩුව ඔවුනට ලබා දුන් පොරොන්දුවකි. </p>

<p>''අපි වී වලට සහතික මිලක් දෙනව" එහෙත්
පරම්පරා ගණනාවක් මේ ගොවිතැන මත්තේම නැහී ඇතත් ඔහුන්ට ලැබුණා වූ සහතික මිලක් හෝ
අත් සහනයක් නම් නැත. සහන මිළකට ලැබුණා නම් ලැබුණේ මරණයම පමණය. මේ රටේ ගොවිතැන්
කිරීමේ ශාපයට හසුව පසුගිය මාස් කන්නයේදි සියදිවි නසා ගත් ගොවීන් දෙදෙනෙකුගේ
අම්මාවරුන් අපට මින්නේරි ජනපදයේදි මුණගැසුණි. </p>

<p>එක් අම්මා කෙනෙක් චන්දන පොකුණ උණගලාවේ
ඒ.එම්.සෝමාවතී ය. සියදිවි නසා ගත් ඇගේ පුතුයා විසි නව හැවිරිදි ගනේවත්තෙ ගෙදර
සෙනෙවිරත්න ය. </p>

<p>''පුතාල දෙන්නයි දුවයි මට හිටියෙ. මෙයා බාල
පුතා. පුතා වී බුසල් තුනයි කළේ. ඒ කන්නෙ වී මඩි වුණා. විකුණාගන්න හැම තැනම ගියා.
ඒත් බැරි වුණා. ඒ වෙනකොට පුතා රුපියල් ලක්ෂයකට වැඩිය ණයයි. අන්තිමට පුතා අප්රේල්
24දා වස බිව්ව. ඒ වෙනකොට පුතාට අවුරුදු දෙකහමාරක දුවකුත් හිටිය."</p>

<p>සෝමාවතී අම්මාට තවමත් ඇගේ පුත්රයාගේ
මරණය අදහා ගත නොහැකිය. එහෙත් තවමත් හය හතර නොතේරෙන පුංචි දියණිය හෙට අනිද්දාට
තාත්ත මැරුණෙ ඇයිදැයි විමසද්දී ඇයට දෙන්නට සිදුවන පිළිතුරට ඇය කිසිවිටක තම පියාට
ශාප නොකරනවා එකාන්තය. ඒ වෙනුවට ඇය තම පියාට ගොවිතැන් කර වස බොන්නට සැලැස්වු
සමාජයට නම් වෛර කරනවා ඒකාන්තය. </p>

<p>අනෙක් අම්මා අපට හමුවුයේ පුලස්ති ගමදීය.
ඇය ඩිංගිරි මැණිකා ය. සිය දිවි නසා ගත් ආගේ පුත්රයා විසිහය හැවිරිදි වියේ පසුවු ගෝනාර
මුදියන්සේලාගේ ජයරත්න බණ්ඩා ය. </p>

<p>''පුතා ඔක්කොම වී බුසල් දාසයක විතර කුඹුරු
කළා වී පොරොන්දුවට. ගිය මාස් කන්නයේ පුතාට ඒ පොරොන්දුව දී ගන්නත් වී මදි වුණා.
වී වෙනකොට ට්රැක්ටරෙයි අනෙක්වා හැම දේ මයි උකස් කරල ඉවරයි. සල්ලිත් ලක්ෂයක් විතරම ණය
තිබුණ. පස්සෙ අන්තිමටම පුතා පසුගිය අපේ්රල් 13දා වස බිව්ව."</p>

<p>මුලදීම සඳහන් කළාක් මෙන්
පොළොන්නරුවේ ගොවීන් මේ ගෙවමින් සිටින්නේ ඒ මරණීය කන්නය යි. මේ කන්නය තුළදී
තවත් අම්මාවරුන් කී දෙනෙකුට තම ආදරණීය දරුවන්ද තවත් දරුවන් කී දෙනෙකුට තම ආදරණීය
පියවරුන්ද බිරින්දෑවරුන් කී දෙනෙකු වැන්දබුවන් වේදැයිද අපට කිව නොහැකිය. එහෙත්
අපේම සහෝදරයින් පිරිසක් රටට බත් දෙන්නට ගොස් තමන්ට ජීවත්විය නොහැකිව සිය දිවි නසා
ගන්දිදී අප තව කොතෙක් කලක් එ දෙස අමනයින් ලෙස බලා සිටිය යුතුදැයි ඔබම තීරණය කළ
යුතුය. </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p>ගොවිතැන දැන් ලාභදායී වැඩක් </p>

<p>කෘෂිකර්ම පශු සම්පත් හා සමෘද්ධි අමාත්ය </p>

<p>එස්.බී. දිසානායක</p>

<p> </p>

<p>fujr udia lkakfha ù ñ,§
.kak fuÉprhs fjkalf</p>

<p> </p>

<p>ඊළඟ කාරණය තමයි වී කිලෝවක නිෂ්පාදන
වියදම රු. 11-12 යනවයි කියන එක වැරදි කතාවක්. වතුර බැඳීමටත් ගණන් දාලා අපි මේ කන්නෙ
නිෂ්පාදන වියදම සමස්තයක් හැටියට හදලා තියෙන්නෙ රු. 10යි ශත 20ට. පොළොන්නරුවෙ
සාමාන්යයෙන් වී කිලෝවක නිෂ්පාදන වියදම 8.50යි. මේ පාර ගංවතුර ප්රශ්නය නිසා 8.90ක්
වැයවෙලා තියනවා. පොළොන්නරුවටත් වඩා ගංවතුර හානි වචේච හම්බන්තොට 8.95යි,
අනුරාධපුරේ 9-10 අතර. කුරුණෑගල 10.50යි. එහෙම බලනකොට අඩුම නිෂ්පාදන වියදමක් ගිහින්
තියෙන්නෙ පොළොන්නරුවෙයි. පසුගිය 04 වැනිදා දීකමත" වැඩසටහන බලලා දිසාපතිවරු හැම
කෙනෙක්ම මට කතා කරලා කිව්වා ගොවියො බොරු කියන්නෙ කියලා. අපි හිතන්නෙ වී අලෙවි වන
මට්ටම හොඳයි. ඇත්තටම අලෙවිය ගැන අපි සතුටින් ඉන්නෙ. </p>

<p>ගොවීන් කියන පරිදි වී ගබඩාකර තබා ගැනීම
පිළිබඳ ලොකු ගැටලූවකුත් අපිට නැහැ. ගොවියොත් ඔය මොනවා කිව්වත් තමන්ගේ
අස්වැන්නෙන් 60%ක් විතර ගබඩා කරලා තියාගන්නවා. පොළොන්නරුවෙ වී ගබඩා 46ම තාම
තියනවා. 95%ක් වී ගන්නෙ පුද්ගලික අංශ නිසා ගබඩා වැඩි ප්රමාණයක් කි්රයාත්මක වෙන්නෙ
නැහැ. ඒකයි ප්රශ්නෙ. පුද්ගලික අංශයට අවශ්ය නම් සමුපකාර හා සතොස ගබඩා පාවිච්චි
කරන්න, ඒකටත් අපි වැඩපිළිවෙළක් හදලා තියනවා. ගබඩා පහසුකම් තව වැඩි දියුණු
කරන්න ඊශ්රායලයෙන් බුලට් පෲෆ් මලූ ගෙන්වන වැඩ පිළිවෙළකුත් දැන් කි්රයාත්මකයි.
එකක් ඩොලර් 7000ක් විතර වෙනවා. ඒවාට වෙඩි තයන්නත් බැහැ. කෘමින් ආවොත් ඉබේම
මැරෙනවා. මාර්තු 12-13 වෙනකොට ඒවා වරායට එනවා. 20 වෙනකොට අවශ්ය ස්ථාන වලට යවන්නත්
පුන්ථවන්. </p>

<p>මේ කන්නෙදි තමයි මෙතෙක් ලංකාවේ ලොකුම වී
අස්වැන්න ලැබුණෙ. ඒ ටොන් ලක්ෂ 14ක්. එයින් ලක්ෂ 3 1/2ක් විතර නරක්වෙලා තිබුණා.
නමුත් ඉතිරි ටික විකුණා ගත්තනම් ගොවියා ගොඩ. ඇත්තටම වී ගොවිතැන දැන් ලාභදායි වැඩක්. </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>

<p> </p>






</body></text></cesDoc>